<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: fantasy | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/fantasy/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2013-04-07T05:06:02+02:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Avatar történelem]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2012/12/avatar-tortenelem/"/>
    <updated>2012-12-21T08:59:00+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2012/12/avatar-tortenelem</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Este újra megnéztem az Avatar-t, éjjel pedig furcsa álmom volt. Gyakorlatilag továbbálmodtam a történetet, pedig ez ritka eset nálam.</p>

<p>Szóval, a sztori lényege az, hogy Jake, miután az emberek többsége elhagyja a bolygót, két ottmaradt tudóssal nekiáll felfedezni azt. Az gondolom
már a filmből is mindenki számára világos volt, hogy ez gyakorlatilag egy hatalmas, dúsan burjánzó dzsungel. Ami nem, az az, hogy a bolygón
vannak olyan helyek, "szent helyek", ahova még a Navik se mennek túl sűrűn. Jake bemerészkedik az egyik ilyen helyre (amit persze a népe nem igazán helyesel,
de nem igazán tiltják meg, bár figyelmeztetik őt a veszélyre). Mint kiderül, ezek a helyek valójában romok, egy fejlett, de letűnt civilizáció romjai.</p>

<p>Ha hasonlítani kellene, akkor a földi dél-amerikai civilizációhoz hasonlítanám, azonban annál sokkal fejlettebb, idősebb civilizációról van szó. Azt tudjuk,
hogy a ma ismert Navik együtt élnek a természettel, igyekeznek minél kevesebb kárt okozni. Nos, elődeik kapcsolata a természettel ennél sokkal bonyolultabb
volt. Bár ők is természetimádó nép voltak, azért az nem okozott nekik gondot, hogy a nagy erdőségekből kis ligeteket csináljanak, miközben terjeszkedtek.</p>

<p>No, de vissza a sztorihoz. Szóval Jake bemerészkedik az egyik ilyen romba, felderíti, és találnak pár érdekes leletet, köztük néhány vésetekkel teli kőtáblát.
Ezeken főképp képek láthatóak, írás szinte alig, de annyit azért sikerül kiolvasni belőle, hogy itt egy fejlett civilizáció lakott, elég nagy lélekszámmal.
Találtak néhány térképet is a holdról, illetve olyan szintű leírásokat az óriásbolygóról, ami egyértelművé teszi, hogy űrutazásra képes fajról van szó.</p>

<p>Egy másik romban, találnak egy furcsa, fallal lezárt helységet. Majd' egy hónapjuk rámegy, mire sikerül kitalálni, hogy jussanak be. Bent két asztalt találnak,
két-két székkel, a mennyezeten pedig fura díszítésű panelek lógnak a két asztal felett. Az egyik kutató, aki korábban azt próbálta meg kitalálni, hogy milyen jellegű
mezőgazdasága volt a civilizációnak, fáradtan roskadt le az egyik székre... majd meglepően gyorsan el is aludt. Néhány perc múlva felébredt, és elmondta, hogy rájött
a megoldásra, ilyen és ilyen eszközöket használtak, stb. Mivel erre vonatkozóan eddig semmilyen bizonyítékot nem leltek, persze mindenki kételkedett a szavában.
Pár nappal később azonban felfedeztek pár mezőgazdasági témájú vésetet, ami pontosan megfelelt a kutató által vázoltaknak. Néhány további kísérlet után rájöttek, hogy
a szoba egyfajta tudástárként működik, letölti a betérő fejébe azokat a válaszokat, melyekre kiváncsi.</p>

<p>Jake közben talál egy kötáblát, tele neveknek és dátumoknak tűnő vésetekkel. Ő is kipróbálja a szobát, és valami különös történik...</p>

<p>Az a tábla valóban neveket tartalmazott, méghozzá különböző uralkodók neveit. Amikor Jake leül a szobában, egy név jár folyamatosan a fejében, a szoba pedig hozzáférhetővé
teszi számára ezen uralkodó naplóját. Mint kiderül, a Navik ősei nem volt egységes faj, az egyes klánok közt folyamatos volt a viszálykodás. Az az uralkodó, akinek a
naplójához Jake hozzáfért, az utolsók egyike volt. A faj hosszú életű volt, a száz helyi év teljesen átlagos kornak számított, a mai embernél talán valahol 50-60 évnek felel meg.
Az uralkodó naplójába gondosan feljegyezte az általa vívott harcok minden eseményét. Pusztító harcok voltak ezek, rengeteg áldozattal. A naplóbejegyzésekből azonban az is kiderül,
hogy írójuk belefásult a harcba, értelmetlennek találja, ő maga már nem is nagyon támadt, csak a városát védelmezte. Mivel tisztában van azzal, hogy nem győzhet, összedob egy csapatot nőkből és gyerekekből, akiket beküld az egyik erdőbe. Pár évvel később egy - közelebbről meg nem nevezett - fegyver elpusztítja az egész civilizációt, a naplót író uralkodó is teljesen véletlenül menekül meg.</p>

<p>Csatlakozik a menekültek csapatához, és elhatározzák, hogy újrakezdik, de az alapoktól. Megtiltja, hogy visszamenjenek a romokhoz (nem mintha nagyon lenne miért...), és
elkezdenek az ősi módon élni, gyűjtögetni, vadászni... Ő maga is csak egyszer megy vissza - a halála előtt nem sokkal -, hogy befejezze a naplóját.</p>

<p>A Navik faja tehát újrakezdés, visszatértek ősi gyökereikhez, és teljesen elfeledték a múltat.</p>

<p>Jake és csapata úgy dönt, hogy erről nem szólnak a Naviknak. Ha egyszer maguktól megtalálják a tudástárt, hát legyen, de nem látják értelmét annak, hogy ezt a népet
megbolygassák ilyen szörnyű emlékekkel.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
