<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: tudomany | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/tudomany/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2013-04-07T04:57:22+02:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[NASA: Négy csillag egy csapatban]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2007/08/nasa-negy-csillag-egy-csapatban/"/>
    <updated>2007-08-08T11:25:36+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2007/08/nasa-negy-csillag-egy-csapatban</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Vajon milyen lenne, ha 4 nap lenne az égen? A HD 98800 bolygóinak lakói - ha van élet arrafelé - biztosan meg tudnák mondani, mert nekik abban a szerencsében van részük, hogy egy két kettőscsillagból álló rendszer részeinek tudhatják magukat.
</p>


<p>
Annyi bizonyos, hogy az űrből nézve lenyűgöző látványt nyújt a rendszer, körülvéve egy porból álló gyűrűvel.
</p>


<p>
A földtől 150 fényévre levő rendszert már régóta figyelik, de csak mostanság vált bizonyossá, hogy a porgyűrűben valahol bolygók is lehetnek, amelyek folyamatosan &quot;takarítanak&quot; a porfelhőben. 
</p>


<p>
A Spitzer űrteleszkóp adatai alapján úgy számolják a tudósok, hogy egy Mars-méretű bolygó keringhet valahol a porfelhő közepén.
</p>


<p>
Egy fantáziarajz azt mutatja meg, hogyan nézne ki ez a rendszer ha közel repülnénk hozzá egy űrhajóval.
</p>


<p>
Letöltés: <a href="http://www.nasa.gov/images/content/185015main_image_feature_884_ys_full.jpg" title="Nagy kép">itt</a> (1.8 MB) 
</p>


<p>
Forrás: <a href="http://www.nasa.gov/multimedia/imagegallery/image_feature_884.html" title="Eredeti hír">NASA: Image of the day</a> <br />
</p>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[NASA: A nap képe]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2007/07/nasa-a-nap-kepe/"/>
    <updated>2007-07-29T04:22:36+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2007/07/nasa-a-nap-kepe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Semmi kedvem fordítgatni, de <a href="http://www.nasa.gov/images/content/183213main_image_feature_877_ys_full.jpg">ezért a képért</a> szerintem érdemes <strike>meghalni</strike> elugrani a NASA honlapjára.
</p>


<p>
&nbsp;
</p>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vizes külső bolygó]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2007/07/vizes-kulso-bolygo/"/>
    <updated>2007-07-27T12:37:42+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2007/07/vizes-kulso-bolygo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
A tudósok vizet találtak egy, a naprendszertől 63 fényévnyire levő exobolygón.
</p>


<p>
Bár ez az élet jelenlétére is utalhatna, sajnálatos módon az említett bolygó egy gázóriás, tehát semmiképp sem létezhet rajta élet.
</p>


<p>
A <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/HD_189733b" title="HD 189733b">HD 189733b</a> nevű exobolygót 2005-ben fedezték fel, amikor elhaladt csillaga előtt. A <a href="http://www.nasa.gov/images/content/183094main_image_feature_ys_876_4.jpg" title="Kép a bolygóról">róla készült képet</a> készítő művészt is éppen ez a pillanat ihlette meg.
</p>


<p>
Forrás: <a href="http://www.nasa.gov/multimedia/imagegallery/image_feature_876.html" title="A NASA cikke">NASA</a>  
</p>


<p>
A fent említett kép teljes pompájában itt érhető utol: <a href="http://www.nasa.gov/images/content/183095main_image_feature_ys_876_full.jpg" title="Nagy kép">JPEG, 1514x1499 pixel</a> <br />
</p>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[A marsi viharok nagy zűrt kavarhatnak]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2007/07/a-marsi-viharok-nagy-zurt-kavarhatnak/"/>
    <updated>2007-07-21T04:20:47+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2007/07/a-marsi-viharok-nagy-zurt-kavarhatnak</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Az egy hónapja tartó erős marsi homokviharok igencsak megviselték a két marsjárót, az Opportunity-t és a Spirit-et. A porfelhő annyira sűrű, hogy elfogja a közvetlen napfény 99%-át az Opportunity felett, és csak a gyengébb, szórt fényt engedi át. A tudósok félnek, hogy az időjárás még napokig nem fog javulni, de az is lehet, hogy néhány hétig is elhúzódhat a zord időjárás, problémákat okozva ezzel a marsjárók áramellátásában.<br />
<br />
&quot;Drukkolunk, hogy a terepjáróink szerencsésen átvészeljék ezeket a viharokat, de ilyen körülményekre nem számítottunk tervezésükkor.&quot; - nyilatkozta Alan Stern, a NASA Washington-i Tudományos Küldetések Irányítóközpontjának felelős vezetője.<br />
<br />
Ha a viharok tovább folytatódnak, félő, hogy a marsjárók nem lesznek képesek elég áramot termelni ahhoz, hogy felmelegítsék magukat, és így működőképesek maradjanak. A terepjárók azért fűtik magukat, mert néhány alapvető szerkezeti elem érzékeny a hidegre.
</p>


<p>
További részletek a NASA hivatalos nyilatkozatában <a href="http://www.nasa.gov/home/hqnews/2007/jul/HQ_07162_Rover_Dust_Storm.html">olvasható</a>. 
</p>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[A nemzetközi űrállomás friss levegőt kapott]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2007/07/a-nemzetkozi-urallomas-friss-levegot-kapott/"/>
    <updated>2007-07-18T03:49:14+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2007/07/a-nemzetkozi-urallomas-friss-levegot-kapott</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
A NASA Breaking News jelentette, hogy a nemzetközi űrállomás (ISS) új oxigéngenerátort kapott. A hűtőszekrény méretű berendezés naponta annyi oxigént termel, hogy az elég 6 embernek is. Mivel a régi rendszer is működésben marad, így az űrállomás összesen 11 ember ellátására lesz képes.
</p>


<p>
Az új gépet  Július 11 és 14 között tesztelték az ISS fedélzetén, sikeresen.
</p>


<p>
&quot;Az állomás mostani kapacitása lehetővé teszi az űrállomás legénységének bővítését, új ehetőségeket nyitva meg a társországok számára a kutatásokban.&quot; - nyilatkozta Mike Suffredini az űrállomás projektjének vezetője.
</p>



]]></content>
  </entry>
  
</feed>
