<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ruby | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/ruby/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2012-10-28T02:19:29+02:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[GitHub powa]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2012/10/github-powa/"/>
    <updated>2012-10-21T01:53:00+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2012/10/github-powa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Egy régóta dédelgetett álom vált ma valóra: végre megtaláltam a megfelelő környezetet arra, hogy felköltözzem a GitHub-ra.
Már régóta tervezgettem a költözést, egészen pontosan azóta, amióta olvastam a <a href="http://pages.github.com">GitHub Pages</a>
szolgáltatásról - már nem tudom, hol. Mert igazából ez az, ami nekem kell: egy szövegfájl, amibe beleírom a gondolataimat,
néhány egyszerű trükk, amivel megformázom, és végül pár gombnyomás, amivel beküldöm.</p>

<!-- more -->


<h2>Blogtörténelem</h2>

<p>Eredetileg Wordpress alapú blogom volt. Az túlzás lenne, hogy szerettem, mondjuk, hogy kedveltem. Mármint a blogot. Az adminfelületét már
nem annyira, azt pedig főleg nem, hogy állandóan nyüzsgött valami miatt. Most ez a plugin frissült, most a Wordpress frissült,
most épp valami spam van... őszintén szólva egy idő után azt vettem észre, hogy belépek azzal, hogy na most cikket írok, aztán
a végén plugint frissítettem - a cikkre meg valahogy elszállt az ihlet.</p>

<p>Ezután volt egy hosszabb időszak, amikor saját készítésű (Rails alapú, mi más? :-) ) blogmotoron futottak a dolgok. Ez is zsákutcának
bizonyult, bár másért, mint a WP: nem volt elég szabadidőm arra, hogy igényesen megcsináljam. Zavart az, hogy lehetne sokkal jobb is.</p>

<p>A legutolsó időszak a <a href="http://posterous.com/">Posterous</a>-on zajlott. Imádnivaló blogszolgáltatás - apróbb és nagyobb hibákkal.
Az első és - számomra - legzavaróbb bugja az URL generálással volt kapcsolatos. Nem tudom, ki-hogy van vele, én nem rajongok a generált
ID-re végződő URL-ekért. No nem mintha seo mániás lennék, egyszerűen zavarja a szépérzékemet. Volt olyan cikk a blogon, amit 5x kellett
elmenteni, hogy végre észrevegye magát a motor, hogy én itt bizony címet adtam a bejegyzésnek. De ez nem is lenne gond, ha felül lehetne
bírálni az automatát, mert bepöttyentem én azt a három ékezetmentes szót kötőjellel elválaszva, amit ő generálna ki - csakhogy erre esély
sem volt.</p>

<p>A másik bug inkább csak szomorú mint zavaró volt: semmilyen kódformázási lehetőség nem volt. Beszúrhattál &lt;code&gt; taget a cikkbe, és
ennyi. Még rendes class-t sem tudtam neki adni, mert a motor leirtott minden egyénieskedési törekvést, így nem jöhettek szóba a JS alapú
kódszinezők sem.</p>

<p>A harmadik problémát a Posterous cloud-szerű működése jelentette. Nem tetszettek a beépített témák, sajátot akartam. Ezt végül véghez is
vittem, de a témához tartozó fájlokat egyszerűen nem tudtam a bloggal együtt tároltatni, egy külön helyről kellett szedni őket. Ezzel addig
nincs is baj, amíg egy reggel arra nem ébredek, hogy a blog képeit, CSS-eit, egyéb izémicsodáit tároló hely elérhetetlen. Ez azt
eredményezi, hogy van egy olvashatatlan blogom. Nem egy kellemes dolog.</p>

<p>Most viszont úgy néz ki, a <strong>GitHub Pages</strong> és az <a href="http://octopress.org">Octopress</a> megoldotta minden problémámat.
Nincs frissítési kötelezettség, az oldal plain HTML-ben tárolódik; a cikkeket az éppen aktuális kedvenc editoromban írhatom meg;
használhatom a kedvenc leírónyelvemet, a <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown</a>-t, a cikkek URL-je automatikusan
generálódik, ha nem jó, beleszólhatok; a spammentességről pedig a <a href="http://disqus.com">Disqus</a> gondoskodik.</p>

<p>Az egyetlen dolog, ami hibádzik, és ezt nagyon szerettem a Posterous-ban, hogy ha ráküldtem e-mailben egy képet,
azt képes volt bejegyzéssé alakítani, és kirakni. Viszont szerencsére ez egy nagyon könnyen megvalósítható funkció.</p>

<p>Összességében úgy gondolom, hogy keveset veszítettem, de azt mind visszanyertem abban, hogy ez a blog nem igényel gondozást.
Nem kell aggódnom a spamek miatt, nem kell várakoznom a frissítésekre, nem kell tűnődni, hogy hogyan illesszek be kódot olvashatóan,
és nem kell túl sokat fejlesztenem se.</p>

<p><strong>PS</strong>: sajnos a Posterous-os kommenteket nem tudom ide áthozni, azok elvesztek számotokra. Szerencsére (?) nem volt túl sok...</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jenkins, RVM, Bundler]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2012/02/jenkins-rvm-bundler/"/>
    <updated>2012-02-15T22:57:00+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2012/02/jenkins-rvm-bundler</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Preface: Sorry for my poor english.</p>

<p>So, today I started thinking on how can I compile my rails app to different Ruby versions. Luckily, I discovered, Jenkins can use RVM to run rake tasks.</p>

<p>I initialized rvm following <a href="http://watirmelon.com/2011/08/29/running-your-watir-webdriver-tests-in-the-cloud-for-free/">this tutorial</a> but I just skipped EC2 instance creation, because I currently has a CI server. I installed three ruby version, MRI 1.8.7, MRI 1.9.3, and JRuby latest stable.</p>

<p>First, I created a Rakefile.bootstrap file in my project root to make bundle install phase to rake-ized because I wouldn't like run this via shell state, as because I need to select the correct rvm what is can be changed and I wouldn't like administer it on thee or more places.</p>

<p>Then, I was naive. I thinked I use separated gemset to avoid infecting global ruby scope with my project's gems.</p>

<p>This is quite easy, I sudo-ed to jenkins, and created gemset by <code>rvm gemset create rhcp</code>. After viewing and saving Jenkins' main configuration are, rake plugin recognized this gemset, and offered to use it.</p>

<p>I clicked on it, saved the project, clicked on build, and pray (in the future: c&amp;p). No luck.</p>

<p>I spent a half of hour with investigation, and I found I need install rake to the target gemset too, not enough if it is installed with ruby or installed to the @global gemset. I installed rake, c&amp;p. No luck.</p>

<p>After it, I ran into <a href="http://stackoverflow.com/questions/3456304/rake-aborted-stack-level-too-deep">this problem</a>. Because rake loaded twice, it lost in the stack, and just gave up.</p>

<p>So, I added rake proxy for my bootstrap Rake file. It means calls the rake command prefixed by 'bundle exec' since Jenkins cannot do this. Bundler cleans out unneccessary gems (eg.g what coming from @global, or from ruby itself) and executes rake command.</p>

<p>This is the final Rakefile.bootstrap if you want to use it:</p>

<p>&nbsp;</p>

<script src="https://gist.github.com/1838983.js?file=gistfile1.rb"></script>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
