<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: it | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/it/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2013-06-25T19:50:08+02:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[OpenID szolgáltató váltás - Tapasztalatok]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2011/02/openid-szolgaltato-valtas-tapasztalatok/"/>
    <updated>2011-02-10T13:34:16+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2011/02/openid-szolgaltato-valtas-tapasztalatok</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Így, egy év után ugy érzem, megérte váltani. Nem csak azért, mert a MyOpenID haldoklik, hanem mert a VeriSign sokkal okosabb, sokkal több mindent tud, mint a régi szolgáltatóm.</p>

<ul>
<li>Tud OTP jelszavakat használni (telefonra telepíthető alkalmazás gyártja szakmányban a belépőkódot)</li>
<li>Ha nincs nálam a teló, vagy valamiért nem tudok prezentálni kódot, semmi vész: küldenek egyet! Választhatok, hogy telefonon óhajtom, vagy e-mailben (nem szeretik a magyar telószámot, marad a mail)</li>
<li>Regisztrációkor az identitásomon belül is megmondhatom, az adott oldalnak mit adjon át. Ehhez a MyOpenID-n külön identitást kellett volna csinálni, ha pl. a születesi adataimat éppen nem akarom tudatni az oldallal.</li>
<li>Firefox plugin</li>
<li>és még egy sereg hasznos dolog.</li>
</ul>


<p>Ami negativ:
 * Az a kis plugin, ami kitalálja, hogy még nem vagyok belépve a fiókomba, csak Firefoxra érhető el
 * A OpenID szerver, ha nem vagyok belépve, egy kis hibaablakot dob ki. Ezen ott van a login linkje, de nem kattintható.
 * A Firefox plugin buta, vagy csak a delegált címet képes kitölteni, vagy csak a pip-es URL-t, választási lehetőség 0.</p>

<p>Ezekkel mind együtt lehet élni, csak az objektivitás látszatának megőrzésének okán soroltam fel őket. Így kevésbé tűnik fizetett VeriSign hirdetésnek a bejegyzés :-)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Spammerek, rettegjetek]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2010/06/spammerek-rettegjetek/"/>
    <updated>2010-06-03T11:33:27+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2010/06/spammerek-rettegjetek</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Kész, most lett elegem a spammerek idiotaságából. Miután ma reggel ismételten 152 spam kommentre mondtam nemet, nekiálltam beleheggeszteni az oldal kódjába az <a href="http://akismet.com">Akismet</a> nagyszerű szolgáltatását a <a href="http://github.com/jfrench/rakismet">rakismet</a> gem/plugin segítségével. Most figyelem az eredményeket.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[OpenID szolgáltató váltás]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2010/03/openid-szolgaltato-valtas/"/>
    <updated>2010-03-22T12:01:41+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2010/03/openid-szolgaltato-valtas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hosszú vívódások után ugy döntöttem, hogy megváltoztatom az azonosságomért felelős céget. Sajnálatos módon a MyOpenID sok ideje nem képes új személyes tanusítványokat kibocsátani, így lehetetlenné vált az SSL tanusítvány alapú authentikálás (a mostani certtel több böngészőnek is bajai vannak).</p>

<p>A régi OpenID-m (http://ggarami.myopenid.com/) a jelenlegi formájában megszűnik, és egy sokkal jobb és általam megbízhatóbbnak tartott cég, a VeriSign által biztosított OpenID (http://ggarami.pip.verisignlabs.com/) veszi át a helyét.</p>

<p>Nagyon fog hiányozni a MyOpenID oldala, számomra roppantul tetszett a letisztult, átlátható felület, de úgy gondolom, hogy a biztonság ennél sokkal-sokkal fontosabb. Márpedig az OpenID lényege számomra egy biztonságosabb belépési mód.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vásárolgatok]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2010/01/vasarolgatok/"/>
    <updated>2010-01-10T17:56:40+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2010/01/vasarolgatok</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mostanába kicsit elkapott a pénzköltési láz, de a végeredménnyel egész meg vagyok elégedve, vagyis eddig sikerült jó helyre adni be a pénzemet.</p>

<p>Először is, lecseréltem a tévémet egy <a href="http://hu.lge.com/prodmodeldetail.do?actType=search&amp;page=1&amp;modelCategoryId=040108&amp;categoryId=040108&amp;parentId=0401&amp;modelCodeDisplay=M197WDP&amp;model=">LG M197WDP</a> típusu monitor-tv hibridállatkára. Ez a "már nem monitor, de még nem LCD TV" kategória végülis egész bejövős.
Mint kiderült, a boltban túlbecsültem 1 collal, csak 19"-os, viszont jó széles, ránézésre a képe majdnem olyan széles mint a régi (CRT) TV-m. Rengeteg dugalj (koax, DVI, HDMI, 2 SCART, töméntelen RCA, USB) van a hátán, komolyan, inkább szellőzőrácsra emlékeztet a háta, semmint rear panelre.
A menüje alapján tud analóg és digitális TV-t is fogni (egyelőre az analóg van tesztelve), valamint rádiózni is tudna (?).
Ám a számomra legmenőbb tulajdonsága, az a USB pendrive (és talán kártyaolvasó?) fogadási képessége. Jelen pillanatban is a melóhelyi pendrive-mről szól a zene (de csak mert az itthonit sikerült anyuéknál hagyni). Nagyon erős hangja van, 15-20 -as hangerő mellett (100-as a skála) két szobán át hallom a zene hangját. Ugyanakkor a TV hangja 40-50 körül kezd élvezhető lenni (vagyis akkor nem maradok le totálisan a suttogásokről). Kíváncsi leszek, DVD-t lejátszva mi lesz a helyzet. Jövő héten megnézem majd rajta az Asteroid-ot.</p>

<p>A másik amit vettem, egy kispárna. Egy szóval tudnám jellemezni: addiktív. Ma alig keltem ki az ágyból, reggeli után (10 körül) zuhogtam vissza, és du. 2 körül néztem fel. És most hiánytüneteket észlelek magamon (ásítozok)...</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Blog update]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/11/blog-update/"/>
    <updated>2009-11-13T07:55:19+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/11/blog-update</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Kisebb-nagyobb változtatások után a blog fejlesztésének első fázisát befejezettnek ítélem. Úgy a bejegyzések mint a kommentelés, működni látszanak.</p>

<p>Pár fontos dolog:</p>

<ul>
<li>Az új emberek első kommentje továbbra is csak moderálás után kerülhet ki.
Még nem csináltam meg, hogy erről rendes visszajelzés legyen, így lehet olyan, hogy először kommentelsz ide, a beküldés után még látod a kommentet, utána pedig már nem.
Ez <em>nem hiba</em>, a kommented pedig <em>nem tűnik el</em>. Egyszerűen meg kell várnod, míg gépközelbe leszek, és nyomok rajta egy pipát.</li>
<li>Az oldal alá új renderelő modul került, a kommentekbe lehetségessé vált pár, msn-ből megszokott formázás. <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/syntax">Itt</a> van egy részletesebb leírás. Dolgozom egy smiley modulkán is.</li>
<li>Ha hekkeltem valamit az oldalon, előfordulhat, hogy nem működik úgy, ahogy kellene. Sőt, az is előfordulhat, hogy a megszokott dizájn helyett egy keretes piros szöveg található itt, hogy hiba történt. Ha ilyen van, kérlek, hogy ne tenyerelj a refresh gombra, mert neked jobb nem lesz, cserébe nekem lesz többgigás logom.</li>
<li>A kommenteknél ez az AJAX miatt úgy néz ki, hogy ha valami hiba van, nem megy el a komment. Ilyenkor se kellene a Küldés gombra tehénkedni...</li>
<li>Viszont hibajelzést az oldallal kapcsolatban mindig szívesen fogadok hrgyster címen a GMail-ben.</li>
<li>Egyelőre megszüntettem a post-okra való e-mail-es feliratkozási lehetőséget. A kérdés: szükség van rá? Használná valaki? A cikkenkénti komment-feed mellett is? Kommentbe kérem a reakciókat.</li>
<li><strong>Nagyon fontos</strong>: a "Milyen nap van ma?" plugin innentől csak <strong>ékezet nélkül</strong> fogadja el a napokat!</li>
</ul>


<p>Ha valakinek van kedve, próbálgassa végig az oldalt, én is szoktam, de hátha van olyan felhasználás, ami nekem nem jut eszembe.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
