<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: gentoo | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/gentoo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2013-07-28T02:10:12+02:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gento - Para vagy nem para]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2013/06/gento-para-vagy-nem-para/"/>
    <updated>2013-06-25T19:48:00+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2013/06/gento-para-vagy-nem-para</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Twitteren volt egy ilyen üzenetváltás:</p>

<blockquote><p>@hron84: Kiprobaltam megint a #gentoo -t. Mar elfelejtettem, hogy mennyit kell
varni egy firefoxra. [...]</p>

<p>@team4world: @hron84 lehet én is kipróbálom. Mennyire parás egy frissítés?</p>

<p>@hron84: @team4world Ha mindenbol csak stabil verziot hasznalsz, akkor abszolut
nem para. Ha elkezdesz a testing arch-csal ismerkedni, figyelni kell.</p>

<p>@hron84: @team4world Lehet este osszeszedek egy cikket az ajanlott konfigrol.</p>

<p>@team4world: @hron84 az nagyon jó lenne!</p></blockquote>

<p>Itt tartunk tehát most. Nem aznap este lett ugyan összeszedve, de hát az "aznap"
szó nem is szerepelt a twittben :-). Na jó, evezzünk komolyabb vizekre.</p>

<p>Előrebocsátom, hogy ez nem egy Gentoo tutorial lesz, nem fogok minden fogalmat
elmagyarázni, csak a legszükségesebbeket. Ha nem értesz valamit, ott a <a href="ihttp://www.gentoo.org/doc/en/handbook/">Gentoo
Handbook</a>, ott a
<a href="http://wiki.gentoo.org/">Gentoo Wiki</a>, olvass utána.  Ennek elsősorban
terjedelmi okai vannak, a Gentoo-ról szóló irományokkal egy könyvtárat meg lehet
tölteni (sőt, bizonyos értelemben ez már
<a href="http://www.gentoo.org/doc/index.xml">megtörtént</a>), ez meg itt csak egy blog.</p>

<h2>Para vagy nem para?</h2>

<p>Nehéz kérdés, mert mindenkinek mást jelent a "parás". Én, aki cirka 3-3.5 évet
tuti lehúzott Gentoo desktop mellett, mást érzek parásnak, mint az, aki most
adja ki élete első emerge parancsát. Szóval az első körös válaszom kicsit
sántít, mert valójában nincs egzakt válasz a dologra.</p>

<p>Van, akinek para az, hogy egy Firefoxra - géptől függően - fél és két óra között
kell várni. Nekem nem volt az, mert én ezzel már tisztában voltam, így a
telepítés során előbb a Google Chrome-t tettem fel, és csak részben azért,
mert az elmúlt két évben ez vált az elsődleges böngészőmmé, jobban belejátszott,
hogy ez csak bináris formában van jelen (elérhető a Chromium is, forrásból
fordul, de ezt még binárisan se szeretem, néha ugyanis bugosabb, mint a Chrome,
nem tudom, miért).</p>

<p>Van, akinek para az, hogy több, ún. <strong>slot</strong> van, ami annyit takar, hogy egy
adott nevű csomagból többféle verzió is lehet a gépünkön (gondoljunk a PHP-re,
az 5.3 és az 5.4 az két különböző PHP-nak számít), és ha nem az alapértelmezett
slot verziót szeretnénk, akkor célzottan kell telepíteni és maszkolni azt, amit
nem szeretnénk (esetünkben én nem vagyok olyan nagy PHP 5.4 fan, akkor sem, ha a
hardcore PHP-sok ezért megszólnak, szóval én hanyagolom azt a verziót).</p>

<p>Szóval hogy mi para és mi nem, az egyénfüggő. Nagyon fontos dolog, hogy a Gentoo
egy teljesen más hozzáállást igényel, mint a legtöbb disztribúció. Ez elsősorban
arra irányul, hogy pontosan tisztában kell lenned azzal, hogy mit és hogyan
szeretnéd, valamint nagyon oda kell figyelned arra, hogy mit csinálsz. Ha
valamit nem értesz, nem lehet elbliccelni, utána kell olvasni, át kell gondolni,
sokszor. De cserébe egy végletekig testreszabható rendszert kapsz, és ez nagyon
sokszor megéri.</p>

<h2>Ajánlott hardverek</h2>

<p>Töprengtem, hogy ne az legyen az alcím, hogy "Milyen hardvert ne vegyek", de
aztán arra gondoltam, hogy nem leszek ennyire destruktív.</p>

<p>Szóval, Gentoo esetében legyen egy jó procid, lehetőleg sok maggal,
HyperThreading kiemelten jó, ha van és be is van kapcsolva. Minél több
processzort listáz a <code>/proc/cpuinfo</code>, annál hamarább végzel a telepítéssel.</p>

<p>Legyen továbbá sok RAM-od. 2G RAM alatt eszünkbe se jusson Gentoo-t telepíteni!
Tapasztalataim szerint 3-4G RAM az, amivel már tűrhető (pontosabban kivárható)
idő alatt összeáll valami rendszernek már nevezhető tárgy.</p>

<p>A winyó kiemelten fontos. Nem csak a tárhely (a gyökérre lehet nyugodtan 30G-t
szánni, meghálálja a rendszer, a home legyen külön partíció) fontos, de a
merevlemez pörgési sebessége is. Ha 5400 RPM-es merevlemezünk van, ne egy bödön,
hanem két bödön kávét készítsünk be. Ezt az infót szokás elrejteni a merevlemez
címkéjén, vagy akár le is hagyni, így telepítés előtt mindenképp nézzünk el a
Google felé, a merevlemez típusszámával, az első három találat a gyártó
datasheetjére fog vinni, ha nem, tegyük hozzá, hogy 'speed'. SSD felhasználók
itt komoly előnnyel indulnak.</p>

<h2>Mit rakjak fel?</h2>

<p>Kezdőknél ez nagyon gyakori kérdés, és a kellemetlen élmények nagy része az ezen
kérdésre adott rossz válaszokból adódik. Tisztában kell lennünk azzal, hogy a
Gentoo egy <em>forrásalapú</em> rendszer, vagyis a <em>bináris</em> rendszerekkel ellentétben
itt a legtöbb csomag a <strong>gépünkön, forrásból fordul</strong>, legyen szó a GCC-ről vagy
a Gitről. Van néhány olyan csomag, ami elérhető binárisban is, vagy épp
kizárólag abban mert a gyártó nem tette elérhetővé a szoftver forrását. Ez
utóbbira példa az Adobe Flash playere, az előbbire pedig a LibreOffice, mert
erről köztudott, hogy még erős gépen is fél nap egy fordítás.</p>

<p>Én az alábbi metodikát követem:</p>

<ul>
<li>Először összerakok egy alaprendszert. Legyen konzolom, legyen egy friss és
jól mőködő kernelem, Grub (1-es mert én azt szeretem), hálózatom, meg más
effélék, egyszóval álljon meg a saját lábán a rendszer, ne kelljen hozzá
LiveCD. Szerencsés esetben ez olyan 2 óra alatt abszolválható feladat,
kezdőknek se sokkal több.</li>
<li>Következő lépés: Legyen egy alap grafikus felületem. Itt általában már
felteszem a kérdést: most rögtön akarok a rendszerrel dolgozni, vagy van időm
hogy mindent klappoljon? Ha az első a válasz, akkor mindenféle preferenciát
figyelmen kívül hagyva, komolyabb USE flag állítgatások nélkül felszórok egy
IceWM-et, egy Google Chrome-t, meg valami terminált, mondjuk XTerm-et. Ez
<strong>nem</strong> eredményez összkomfortos rendszert, ennek csak az a célja, hogy
miközben a ház épül-szépül, legyen hol dolgozni meg aludni. Amennyiben
ráérek, átugrom ezt a pontot.</li>
<li><p>Ezután rá lehet térni a preferenciáknak megfelelő rendszer telepítésére.
Először mindig az USE flag állítgatásokat kezdem el. Mivel én GNOME-fan
vagyok, így a make.conf -ba mindenképpen bekerülnek a <code>gnome</code>, <code>gtk</code>, <code>avahi</code>
flagek, ezen felül PulseAudio-ellenes vagyok, így a <code>alsa</code> és <code>-pulseaudio</code>
is. Elég jó alapbeállításokat lehet szerezni az <code>eseletc profile list</code>
kimenete alapján kiadott <code>eselect profile set &lt;szám&gt;</code> paranccsal is, ahol a
<code>&lt;szám&gt;</code> a lista elemei mellett látható számot jelenti, kockás zárójelek
nélkül.
Sorrendileg először mindig a konzolos cuccokat szoktam felszórni, nem csak
azért, mert ezek hamar fordulnak, hanem mert ezeket utána már tudom
használni, amíg a grafikus cuccok születnek. A teljesség igénye nélkül egy
kis lista:</p>

<ul>
<li>flaggie: hasznos cucc a csomagonkénti USE flag es keyword állításra. Ezen
felül tud licenceket is elfogadni, de én általában minden licencre
rábólintok, mert így könnyebb az életem. A /usr/portage/licenses alatt
lehet kultúrálódni egyébként.</li>
<li>portage-utils: újabban része a stage3 alaprendszernek. Hasznos kis utilityk
győjteménye, a <code>q --help</code> parancs nagyon szolgálatkészen mutatja be őket
egyenként.</li>
<li>eix: A Google helyi megfelelője :-). Alapvetően csomagkeresgélésre
használható, részletes információkkal szolgál arról, hogy milyen csomagok
érhetőek el a rendszerben. A kézikönyvekben ajánlott <code>emerge --sync</code>
parancs helyett (ha már fenn van az eix<code>mindig az</code>eix-sync` parancsot
használjuk, mert ez frissíti az eix adatbázisát is a sync végén, plusz ad
egy kedves listát az új/frissült/törölt csomagokról. Ezt gondosan
tanulmányozzuk.</li>
<li>gentoolkit: Szintén hasznos csomagkezelő gyűjtemény. Én egy parancsot
használok belőle permanensen, a többit csak szükség esetén, ez pedig a
glsa-check. Mind desktopon, mind pedig szerveren kiemelten fontosnak tartom
ugyanis, hogy ne legyen fenn olyan csomag, melyben ismert sebezhetőség van.
Egy idő után hajlamos az ember rászokni arra, hogy ha egy frissebb verzió
bugos lenne egy adott csomagból, akkor a bugos verziót és afelettieket
kimaszkolja, majd az egészet elfelejtse. Ilyenkor jó a glsa-check, ami
figyelmeztet, hogy bizony-bizony abba a verzióba már találtak egy komoly
bugot, és talán érdemes lehet megfontolni a frissítést.</li>
<li>eselect és pluginjei: maga az eselect szintén az alaprendszer része, a
pluginjei pedig a legtöbb esetben a hozzátartozó csomaggal kerülnek fel. Az
update-alternatives-nek felel meg, csak kissé okosabb és színesebb. Érdemes
ismerkedni vele.</li>
<li>bash-completion: akinél a Tab billentyűről már lekopott a festék (mint
nálam :-) ), annak kötelező elem. Konfigurőlni eselect-tel lehet, hogy mely
kiegészítések legyenek engedélyezve. Figyeljünk, hogy alapértelmezés
szerint per-user állítgatjuk ezeket, globális engedélyezéshez használjuk a
<code>--global</code> kapcsolót.</li>
<li>mc: kell-e bemutatni a Midnight Commandert? Szerintem nem. Figyeljünk, hogy
kapjon <code>samba</code> és <code>sftp</code> flageket valahonnan, különben félkarú óriás. A
<code>slang</code> flag pedig a szép magyar felülethez segít hozzá minket.</li>
<li>nano: Ha mcedit pártiak vagyunk, akkor nem érdekes, ha vim/emacs pártiak,
nézzünk rá erre a kis editorra, amíg kedvencünk fordul. Syntax coloring,
keresés, vágólap... és egyszerő használat. Része az alaprenszernek.</li>
<li>sudo: sajnos nem része az alaprendszernek ez a kötelező kis program. Tegyük
fel, alig van függősége.</li>
<li>layman: a külső csomagtárólók kezelője. Okosan paraméterezve rögtön
feldobja a 3 legnépszerűbb verziókezelt is, függőségként.</li>
</ul>


<p>Ezután jön a grafikus rendszer. GNOME pártiként én a gnome-light csomaggal
indítok, ez egy metacsomag, semmit nem telepít, csak függőségei vannak, mint
egy rossz drogosnak. Viszont mindent felrak, ami egy alap GNOME desktophoz
kell. Emellé érdemes beütemezni a xorg-x11 csomagot is, ami a grafikus
felület megjelenítését szolgáló X11 szervert rakja fel.
Figyeljünk arra, hogy ha sehol másutt nem is, de itt mindenképpen használjuk
az emerge <code>--ask</code> vagy <code>--pretend</code> kapcsolóinak egyikét,
hogy kiírja, mit telepítene. Azért fontos, mert első körben be
kell lőni a videókártya és a beviteli eszközök típusát a make.conf -ban, és
itt egész jó tippeket kapunk a lehetséges értékekről a xorg-drivers sorában.
Ne feledjük, hogy a mínusz jel mindig kivonást jelöl, vagyis az nincs
kiválasztva. Beviteli eszköznek általában a <code>keyboard</code>-ot, a <code>mouse</code>-t és az
<code>evdev</code>-et szoktam választani (ez utóbbi mindenképp kell), tapipad mániákusok
ne feledjék a <code>synaptics</code>-ot is kérni az eladótól a meglepetések elkerülése
okán.
Kell egy jó login manager is, GNOME esetében ez a GDN, bár én most LightDM-et
raktam fel, csak úgy próbából. Nem rossz, de a GDM jobb.</p>

<p>Most jövök rá, hogy KDE  fanok is vannak itt. Nekik rossz hírem van: nem
nagyon tudok mit ajánlani, mert ritkán vetemedek KDE használatra, mostanság
ez a
gyakoriság a sohához tendál. Asszem a kdebase-startkde csomag visz el az
alaprendszerig, kdm csomag van, és a kde-l10n csomagtól lehet várni
lokalizációt. A xorg-x11 pedig itt is kötelező elem.</p>

<p>Figyeljünk arra, hogy amennyiben nem KDE desktop a cél, első két körben
tiltsuk a <code>qt4</code> USE flaget, mert ez magával hozná a Qt grafikus könyvtár
telepítését, ami elég hosszadalmas móka. KDE-s álmok esetében viszont épp
ellenkezőleg: engedélyezzük, méghozzá minél koraibb szakaszban, a KDE-s
cuccok nagy része le fogja fikázni a rendszerünket, ha nincs mindenütt Qt
támogatás.</p>

<p>Grafikus cuccokra ajánlatok:</p>

<ul>
<li>Porthole: Gtk alapú csomagkezelő, Debianon Synaptic-nak hívnak egy ehhez
nagyon hasonló cuccot. Az USE flag kezelőjének használatát lehetőleg
mellőzzük, a Ctrl+R megnyomására feljövő parancssorból használjuk a
flaggie-t. Igy nem érnek meglepetések egy frissítésnél. KDE rendszerhez a
Kuroo jobb, de a Kuroo4 fejlesztése még igen aktívan tart, nem tudom,
mennyire stabil a cucc. USE flageket itt is inkább flaggie-vel, bár a régi
Kuroo (a KDE 3-as) rendesen kezelte a package.use fájlt.</li>
<li>Gitg: Roppant hasznos cucc, ha Git-tel dolgozunk. Soronként stage-elhető
commit és history tallózó segíti a munkát.</li>
<li>NetworkManager: furcsa, de nem alapértelmezett a telepítése. Desktopon,
wifi-mentes környezetben nincs is rá szükség, laptopon viszont
kötelező elem, a hálózati konfigokat másképp nem fogjuk tudni kényelmesen
managelni. A hasonló nevő (csak végig kisbetős) USE flag beállítása
szintén fontos. Régebben volt valami PolicyKites para, de úgy tudom, az
már megoldódott, mert más disztróban is volt, és azokban már meg van
oldva.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>Frissítés</h2>

<p>Ide jön az, amit első körben válaszoltam a kérdezőnek: ha mindig csak stabil
cuccokkal dolgozol, akkor nincs para, a Gentoo fejlesztőknél elég szigorú a QA,
ha nincs elég community visszajelzés a csomagről, akkor nem is lesz stabil.
Viszont amíg van komoly hiba vele, szintén nem lesz az. Vagyis stabil csomag
általában csak stabil dologból lesz. Néha előfordulnak csomagolói melléfogások,
véletlen stabilnak jelölések, de ez szimpla emberi mulasztás, és nagyon-nagyon
ritka, mindenesetre érdemes hetente ellátogatni a Gentoo főoldalára, és
csekkolni a híreket.</p>

<p>Azért arra mindenképp figyeljünk, hogy <strong>legalább hetente egyszer futtassuk meg
a frissítő parancsot</strong> (ez az <code>emerge -DuNa world</code>), célszerően hétvégén, vagy
lefekvés előtt. Reggelre tuti végez. Ha nagyon nincs időnk, havinál ritkább
frissítést akkor se ütemezzünk, különben nagyon sokat kell várnunk.</p>

<p>Para akkor szokott lenni, ha külső csomagtárolókból (layman) teszel fel
testinges (~ arch-os, ez egy tilde jellel prefixelt architektúra nevet, pl.
~amd64 jelent) csomagokat. Nagy para meg akkor, ha nagyon bevállalós vagy, és
kipróbálsz pl. live ebuildeket (közvetlenül verziókezelőből forduló csomagokat),
vagy két csillaggal megjelölt unstable cuccokat (a live ebuildek egyébként ez
utóbbiak részhalmazát képezik). Kezdőknek és középhaladóknak nagy ívben
kerülendő terület ez.</p>

<p>A fenti parancsot használva néha megjelennek sárga USE flagek is a csomagok
mellett. Ez azért van, mert a <code>-N</code> kapcsoló a USE flag frissülésekre is rámegy,
ez ugyanis sokszor valamilyen plusz támogatást is jelent, verzióváltás nélkül.
Bekapcsolt <em>ccache</em> mellett, ha csak kikapcsolt flag került be, a csomagok
secc-pecc lefordulnak, ha van, akkor pedig gazdagabbak leszünk egy, az
igényeinknek jobban megfelelő csomagnak (amennyiben az USE flageket a saját, és
nem a szomszéd igényei alapján állítottuk be).</p>

<p>A frissítéseknél lehet azért trükközni. A <code>-DuNa</code> mindent felsorol, ami épp
frissülni akar, de ha mondjuk nem akarunk egy Firefox forgatásba belekezdeni,
akkor csinálhatjuk úgy is, hogy kézzel felsoroljuk a frissítendő csomagokat egy
<code>emerge -u1</code> parancs argumentumaiként, verziószám nélkül, kihagyva a Firefox-ot,
egy későbbi időpontban frissítve azt.</p>

<p>Nagyjából ennyi lenne. Elég hosszúra nyúlt ez az írás is, nem véletlenül mondtam
az elején, hogy könyvtárakat lehet megtölteni a Gentoo-ról szóló ismeret
anyagokkal.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[VMware billentyűzet probléma]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/04/vmware-billentyuzet-problema/"/>
    <updated>2009-04-16T14:43:13+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/04/vmware-billentyuzet-problema</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Újrapakoltam a melóhelyi gépet, és rögtön elkezdett nem működni a billentyűzet elég nagy része. A betűk, meg az írógépszámok még okésak voltak, de a nyílgombok és felettük a hatos együttes egy <strike>emberként</strike> billentyűként mondott csütörtököt. Ami végülis nem csoda, csütörtök lévén, bár ez engem egyáltalán nem vígasztalt.
</p>


<p>
Noshát, a megoldás igen egyszerű lett, <a href="http://www.linuxscrew.com/2008/12/19/vmware-server-console-keyboard-problem-in-ubuntu-intrepid-ibex/">itten</a> van leírva.</p>


<p>
<strong>Szerk:</strong> A megoldás nem volt egészen ilyen egyszerű, sajnos bele kellett mászni a xorg-hal lelkivilágába is...
</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
