<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: hogyan | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/hogyan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2013-04-07T05:06:02+02:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Active Directory - DNS Bind alapokon]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2008/12/active-directory-dns-bind-alapokon/"/>
    <updated>2008-12-09T11:00:45+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2008/12/active-directory-dns-bind-alapokon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ez megint egy erdekes allatfajta lesz, elore szolok.</p>

<p>A pelda rendszer ketto gepet fog tartalmazni, dc es dns, a tartomany pedig a szeretett mittudomain.com lesz.</p>

<p>Nos, most lassuk a hozzavalokat, ket szerverre:</p>

<ol class="bb-list" style="list-style-type:circle;">
    <li>DC
<ol class="bb-list" style="list-style-type:circle;">
    <li>Windows 2000 vagy 2003 Server</li>
    <li>Support Tools</li>
</ol>
</li>
    <li>DNS
<ol class="bb-list" style="list-style-type:circle;">
    <li>Bind 9</li>
    <li>Valamilyen szovegszerkeszto</li>
</ol>
</li>
</ol>


<p>Eloszor is, lassuk a DNS szervert, mert ez az egyszerubb a bonyolultabb:</p>

<p>Telepitsuk fel a bind-et, ha szukseges, tegyuk elerhetove a DNS portjait a belso halo szamara.</p>

<p>Nagyon fontos, hogy ezt a DNS szervert semmikeppen se probaljuk meg valamilyen grafikus/webes eszkozzel menedzselni, mert eleg kenyes dolgok vannak benne, amiket nem jo, ha egy magat okosnak erzo eszkoz szemetnek erzekelve kihajit.</p>

<p>A konfigfajlban keressuk meg eloszor az options reszt, majd pakoljunk ilyeneket bele:</p>

<p><code>
auth-nxdomain no;
</code></p>

<p>Ezutan az options mezon kivul hozzunk letre ketto zonat, egyet a fo zonanak, egyet pedig a <code>_msdcs</code> zonanak. Ez utobbit mindenkeppen letre kell hozni, mert az Active Directory fokepp erre tamaszkodik. Lassuk a kodokat elobb, majd utana duma:</p>

<p>Zona...</p>

<p>```
zone "mittudomain.com" IN {
type master;
file "zones/mittudomain.com.db";
allow-update {
10.0.20.0/24;
};
};</p>

<p>zone "<em>msdcs.mittudomain.com" {
type master;
file "zones/</em>msdcs.mittudomain.com.db";
allow-update {
10.0.20.5;
};
check-names ignore;
};
```</p>

<p>```plain mittudomain.com zonafajl...
@       IN      SOA     mittudomain.com.    hostmaster.mittudomain.com. (
2008120901  ; serial
28800       ; refresh
7200        ; retry
3600000     ; expires
86400 )     ; minimum</p>

<p>IN      NS      dns</p>

<p>@       IN      A       10.0.20.3
dns             A       10.0.20.3
dc              A       10.0.20.5
```</p>

<p><code>plain _msdcs.mittudomain.com` zonafajl...
_msdcs.mittudomain.com      IN SOA  mittudomain.com. hostmaster.mittudomain.com. (
2008120901 ; serial
28800      ; refresh (8 hours)
7200       ; retry (2 hours)
3600000    ; expire (5 weeks 6 days 16 hours)
86400      ; minimum (1 day)
)
_msdcs.mittudomain.com.     IN      NS      dns.mittudomain.com.
</code></p>

<p>Es akkor most duma:</p>

<p>Amint lathato a mittudomain.com zonafajl a leheto legegyszerubb lett, harom A rekord, egy NS, egy SOA, es roviditett formatum. Amit lenyeges megjegyezni belole, hogy a @ rekordnak <span style="font-weight:bold">mindig, kivetel nelkul</span> a DNS szerverre onmagara kell mutatni, meghozza A rekordkent. Ez azert nagyon-nagyon fontos, mert az AD csak igy ertekeli a DNS szervert authoritativnak, es csak igy lesz hajlando beleirni magat.</p>

<p>Lassuk a nagyobbik remet, a _msdcs-t. Itt mar a konfig is modosult, latszik, hogy a bekerulo nevek ellenorzeset kikapcsoltam. Ez is nagyon fontos dolog, ugyanis a szabvany szerint a DNS nevekben nem lehetne alahuzas (underscore) karakter, marpedig itt maga a domain kezdodik igy. Ez sajnos MS sajatossag, nincs mit ellene tenni.</p>

<p>A zonafajlban precizen ki kell irni mindent, ugyanis a bind tud eleg sokat anyazni dolgokon, illetve neha nem kepes a @ feloldasara. Ilyenkor sajnos nincs mas hatra, mint potyogni. Ettol eltekintve ez meg egyszerubb: csak egy NS bejegyzes kerult ide, ami a DNS szerverunkre mutat.</p>

<p>Ezzel a bind kesz is, inditsuk el. Ha a syslog-ba valamire panaszkodna, akkor eloszor is ellenorizzuk a check-names megletet a zona konfigjaban, majd nezzuk at tuzetesen a zonafajlt.</p>

<p>Lassuk a DC-t.</p>

<p>Jelentkezzunk be, es ha eddig nem tettuk volna meg, akkor adjunk egy jo eros jelszot az Administrator/Rendszergazda felhasznalonak, mert a kovetkezo lepes ezt a jelszot importalja.</p>

<p>Allitsuk be a dns gepet a Windows elsodleges DNS szerverekent, ne legyen masodlagos DNS. Halozati helyek -&gt; jobb klikk, Tulajdonsagok. Valasszuk ki a halozati kapcsolatunkat, majd a TCP/IP protokoll tulajdonsagainal irjuk be a dns gep IP cimet.</p>

<p>A Support Tools a Windows telepitolemez SUPPORT mappajaban talalhato, van itt egy SUPTOOLS.MSI, na azon kell duplakatt, es Next,Next,Finish. Nyissunk parancssort:</p>

<p>```plain Command Line</p>

<blockquote><p>cd "C:\Program Files\Support Tools"
netdiag /test:dns</p></blockquote>

<p>... snip ...</p>

<p>DNS test . . . . . . . . . . . . . : Passed</p>

<p>PASS - All the DNS entries for DC are registered on DNS server '10.0.20.3'
and other DCs also have some of the names registered.</p>

<p>The command completed successfully.
```</p>

<p>Ennek igy kell kineznie. Ha valami RCODE hibara panaszkodik, vagy arra, hogy a DNS szerver szerinte nem authoritativ, akkor ellenorizzuk nslookup -pal, hogy a domain nevere megkapjuk-e A rekordkent a dns.mittudomain.com ip cimet. Ha nem, akkor ellenorizzuk a DNS szervert, hogy a kukacos A rekord bekerult-e a zonafajlba. Esetleg inditsuk ujra a bind-et.</p>

<p>Barmi egyeb hiba tovabbi keresest kell hogy maga utan vonjon, barmilyen szosz keresztbe fog akadni a kovetkezo lepes torkan.</p>

<p>Most adjuk ki a dcpromo parancsot. Ezt nem reszleteznem kulon, hogyan kell kitolteni, egyvalamire hivom csak fel a figyelmet: a tartomany DNS neve feltetlen egyezzen azzal a nevvel, amire a bind authoritativ, kulonben nem fogunk tudni tovabblepni.</p>

<p>A dcpromo lefutasa soran meg nem tortenik semmi a DNS szerverunkkel, viszont amikor a Windows szerver ujraindul, kezdjuk argus szemekkel figyelni a dns.mittudomain.com syslog-jat, mert a domain bejegyzesek ekkor tortennek meg. Ha lefutott, akkor csinaljunk egy teljes restartot a bind-en. Barmily hihetetlen ugyanis, a bind kepes a teljesen hibas bejegyzesek eltarolasara is, es ilyenkor ujraninditaskor akadnak a torkan dolgok. Hogy ez ne tudjon varatlanul elofordulni, celszeru tehat szandekosan kezdemenyezni. Ilyenkor altalaban a check-names szokott kiabalni. Ha nagyon kiabal, az options reszben tegyunk egy ilyen bejegyzest:</p>

<p><code>check-names master warn;</code></p>

<p>Es a zonafajlbol vegyuk ki a check-names bejegyzest. Ezzel ugyan globalisan kikapcsoltuk a nevek ellenorzeset, de hat ez egy ilyen vilag.</p>

<p>Ha szerencsenk volt, akkor jelenleg van egy teljesen mukodokepes Active Directory rendszerunk Bind DNS szerverrel.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ruby on Windows: LIBMYSQL.DLL]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2008/11/ruby-on-windows-libmysql-dll/"/>
    <updated>2008-11-30T01:30:38+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2008/11/ruby-on-windows-libmysql-dll</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span style="font-style:italic">Megint egy... ennek a sorozatnak sosincs vege?</span></p>


<p>Szoval, ha olyan uzeneteket kapnal, hogyaszongya:</p>


<pre class="bb-code-block">
 ArgumentError in &lt;%= controller.class %&gt;#index

NULL pointer given
</pre>


<p>Akkor beleszaladtal abba, hogy a gem-kent csomagolt 2.7.3-as mysql.so lib csak a 5.0-as libmysql.dll-lel hajlamos egyutmukodni korrektul. <a href="http://mysql.mirrors.crysys.hit.bme.hu/Downloads/MySQL-5.0/mysql-essential-5.0.67-win32.msi" class="bb-url">Innet</a> szerezheted meg jol, arra kell ugyelni, hogy a klienseknel nem eleg csak a commandline klienst (mysql.exe) kijelolni, hanem az other tools-t is ki kell, akkor lesz libmysql.dll amit be lehet masolni a ruby bin mappajaba.</p>


<p>Forras: <a href="http://railsforum.com/viewtopic.php?id=18918" class="bb-url">Railsforum: mysql driver not working with Rails 2.0.2</a></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ruby on Windows: inputrc]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2008/11/ruby-on-windows-inputrc/"/>
    <updated>2008-11-29T23:42:52+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2008/11/ruby-on-windows-inputrc</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nagyon kellemetlen, ha az ember nem tud karaktereket beutni a terminalba, mert valami idiota lib nem engedi. Konkretan az irb es a readline hazasitasa okan az osszes olyan karakter elveszett, amihez AltGr-t kell nyomni. Az irb-s terminal az mindig angol kiosztas volt, es ettol megkergultem mar. No, itt a megoldas.</p>


<p>Hozzavalo: nincs. Illetve... no, de ezt kesobb.</p>


<p>Elkeszites:</p>


<p>Toltsuk le <a href="http://www.freepbx.hu/~hron/.inputrc" class="bb-url">ezt</a> valami olyan helyre, aminek a neveben se szokoz, se ekezetes karakter nincsen (hasznal valaki fajlnevben ekezetes karaktert?!).<br />
Az utvonalat tegyuk vagolapra, majd Sajatgep -&gt; Tulajdonsagok -&gt; Special -&gt; Environment variables<br />
Name: INPUTRC<br />
Value: az eppen kimasolt utvonal, a vegen mindenkepp legyen ott, hogy .inputrc, vagyis a file neve.</p>


<p>A konzolt ujranyitva az irb-t elstartolva mar van minden hianyzo karakter. Ha megse, akkor szoljatok, es belepakolom.</p>


<p>Forras: <a href="http://flip.netzbeben.de/2007/07/rails-12-fehlender-zeichensatz-in-der-console-irb/" class="bb-url">flip: Rails 1.2: Fehlender Zeichensatz der Rails console (irb)</a></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Postfix over SELinux (Virtual mail domains)]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2008/11/postfix-over-selinux-virtual-mail-domains-/"/>
    <updated>2008-11-26T19:52:29+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2008/11/postfix-over-selinux-virtual-mail-domains-</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ha virtualis levelezes van:</p>


<pre class="bb-code-block">
# chcon -R -t mail_spool_t /srv/mail
</pre>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[DNS server: MS master - Bind slave]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2008/11/dns-server-ms-master-bind-slave/"/>
    <updated>2008-11-21T17:12:19+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2008/11/dns-server-ms-master-bind-slave</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Avagy hogyan biztositsuk magunkat be.</p>

<p>Hozzavalok - ket szerverre:</p>

<ul>
<li>Szerver 1 (DNS1)</li>
<li> Microsoft Windows 200x Server</li>
<li> DNS service</li>
<li><p> MMC</p></li>
<li><p>Szerver 2 (DNS2)</p>

<ul>
<li>Linux (BSD?)</li>
<li>Bind 9.x</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>Elokeszulet:</p>

<ul>
<li>Ha meg nem lenne installalva a megfelelo Microsoft Windows Server cucc, azt itt tegyuk meg. Nem kell semmilyen extra dolog hozza.</li>
<li>Ha mar egy meglevo DNS szervernek akarunk masodlagos szervert beloni, akkor nincs egyeb teendo</li>
<li>Nagyon fontos, hogy a DNS2 a megfelelo DNS vegzodest ismerje. Ezt legegyszerubben a /etc/hosts fajlban adhatjuk meg ilytenkeppen:
<code>
127.0.0.1    dns2.mittudomain.com dns2 localhost
</code></li>
<li>Szinten fontos, hogy amig nincs meg a zonatranszfer, addig a resolv.conf-ban a Microsoft-os DNS szerverre mutassunk.</li>
<li>Egyertelmu, hogy a DNS2 gepnek rendelkeznie kell bejegyzessel a DNS1 adatbazisaban.</li>
</ul>


<p>Elkeszites:</p>


<p>DNS1-en inditsuk el az MMC konzolt, es eloszor is ellenorizzuk, hogy a DNS2 gep informacioi tenyleg megvannak-e. Ha nem, akkor surgosen potoljuk.<br />
Menjunk ra a Forward-lookup Zones mappan belul a mittudomain.com mappara, es jobbklikk/Tulajdonsagok muvelettel hozzuk be a tulajdonsagait.<br />
Itt a Nameservers fulon adjuk hozza kedves dns2 gepunket (ha igaz, akkor DNS adminoknak kell lennunk ehhez a muvelethez). Nagyon fontos, hogy a nevet irjuk be legfelulre, es nyomjunk Resolve gombot. Ha csak az ip-t irjuk be az IP-cim mezobe, akkor az ablak nem fogja engedni leokezni magat.<br />
Az utolso elotti fulon engedelyezzuk a zonatranszfert, kattintsunk a masodik radiogombra, majd a Notify fulon is tegyunk hasonlokepp, itt azonban az elso radiogombra tenyereljunk ra. Ezzel a Windows fel van keszitve a hozza fordulo zonatranszfer keresek kiszolgalasara.</p>


<p>DNS2-re eloszor is tegyuk fel a bind-et. Ha elinditotta volna a csomagkezelo, akkor most allitsuk le.<br />
Vagy a named.conf-ban, vagy a named.conf.options-ban tegyunk ilyen beallitasokat:</p>


<p><code>
listen-on {
   10.0.20.4;
   127.0.0.1;
};
</code></p>

<p>
A named.conf-ba vagy a named.conf.local-ba vegyuk fel az uj zonankat:</p>


<p><code>
zone "mittudomain.com" {
   type slave;
   file "mittudomain.com";
   masters { 10.0.20.3; };
};
</code></p>

<p>
Megjegyzes: a listen-on szekcioban a DNS2 IP-cime legyen, a zone szekcioba pedig a DNS1 IP-cime keruljon. </p>


<p>Ezutan inditsuk el a bind-et, es figyeljuk erosen a syslogot.<br />
Ha szerencsenk van, akkor lathatjuk, hogy a zona transzfer sikeres volt. Errol meggyozodhetunk DNS1 -en az esemenynaplot elinditva a DNS szerver naplojaban levo riportbol is, illetve belenezhetunk a leszinkronizalt zonafajlba is.</p>


<p>A fenti modszer mukodik AD-integralt zonak eseteben is.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
