<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: konyha | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/konyha/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2015-01-15T10:51:50+01:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tortellini - a leragasztott igazság]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/03/tortellini-a-leragasztott-igazsag/"/>
    <updated>2009-03-01T13:23:23+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/03/tortellini-a-leragasztott-igazsag</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Most kezdem el megunni, hogy egy-két szónyi infóért le kell kaparjam a matricát magyar nyelvű instrukcióhoz a tortellini zacskójáról.
</p>


<p>
Szóval, forrásban levő sós vízhez kell tenni (én általában kétszer annyi vizet teszek hozzá, mint amennyi tészta van), addig főzni, ameddig fel nem jön a víz színére, és azonnal elzárni a gázt.
</p>


<p>
Mellette addig meg kell csinálni a szószt (az nem baj, ha kicsit vizesebb), és amint a tészta megfőtt, gyorsan átszűrni és belerakni a szószba. Ezután én fedő alatt olyan 10-15 percig állni szoktam hagyni (ha nagyon éhes vagyok, 5 perc, de az a minimum), hogy a tésztán belül a víz egy része átadja helyét a szósz egy részének. Sokkal jobb íze van a tésztának így, mintha csak nyakontolnám a szósszal a tányéron.
</p>


<p>
A szósz önmagába véve igen egyszerű valami, az üvegre írt hozzávalók alapján olajon kell hagymát-fokhagymát pirítani üvegesre (nem, ablakot sajnos nem javít :-) ), majd nyakonönteni megfelelő mennyiségű paradicsomszósszal, és oregano, bors, só, bazsalikom és cukor hozzáadásával kell beízesíteni. <br / />
Szerintem a fokhagymából nem kellhet valami sok, mert az ízén nem érződik (így a jó!), szóval egy-két gerezdnél nem kellhet több. Kövi alkalommal kipróbálom, dobozos paradicsomlé van itthon (volt anyu által eltett 2005-ös üveges is, de belekóstoltam, és úgy gondoltam, hogy jobb lenne nem enni belőle, borzasztó íze volt, még ízesítetlen paradicsomlé voltához képest is).
</p>


<p>
Ja, és TODO: venni kell tortellinit még.
</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kivételes juttatás 2]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/02/kiveteles-juttatas-2/"/>
    <updated>2009-02-16T23:35:32+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/02/kiveteles-juttatas-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Ma megint megpróbálkoztam <a href="http://hron.hanzo.hu/2009/01/kiveteles-juttatas/">ezzel</a>, nem is egészen sikertelenül.<br />
A kísérletek azt mutatják, hogy 3-3,5 kanál cukorhoz ugyanennyi dara szükségeltetik, körülbelül fél liter tej, és só. A karamell ízre tökéletes lett, bár a hideg tejtől ugyanúgy megüvegesedett, ez úgy látszik, a karamell reakciója a hidegre (végülis jogos... én is ledermednék, ha a jó meleg után nyakonöntenének valami jéghideg, fehér lötyivel...), szóval mindenképp meg kell várni, amíg teljesen felolvad, addig dara nem kerülhet az elegybe.
</p>


<p>
Ma megint tolták a gázművesek, kénytelen voltam a legkisebb gázra költöztetni a tejet a félig felolvadt karamell-pajzzsal, mert a tej kezdett kifutni a lábos által szabott keretek közül. Szerencsém volt, hogy éber voltam. <br />
Tettem bele egy kis (egy evőkanál nyelének hegyével 4-szer) kókuszreszeléket (az úgy volt, hogy azt terveztem, az itthoni töméntelen kekszmennyiségből csinálok kókuszgolyót, de egyszerűen képtelen vagyok úgy itthon lenni, hogy időm is legyen, meg végig is tudjam állni, meg eszembe is jusson), nem túl rossz vele, sőt. Egy picit pikánsabb ízt kapott. Ehhez azonban nem szabad már kakaót tenni (a múltkor tettem, nem jó ötlet), mert annak túl erős az íze, és mindent elront.
</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kivételes juttatás]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/01/kiveteles-juttatas/"/>
    <updated>2009-01-23T23:50:23+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/01/kiveteles-juttatas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Ebben a nagy pénzügyi meg mindenféle válságban úgy éreztem, hogy kijár egy kis extra. Főleg hogy elkezdett fájni a torkom, és nem igazán tudom, mitől.
Nos hát, amit vacsorára csináltam, az nem más, mint a jó öreg tejbegríz, egy kis karamellel feldobva.
</p>


<p>
A módszer nagyon egyszerű egyébként: egy csepp olajon 3-3,5 evőkanál cukrot megbarnítottam egy cseppet, ráöntöttem a tejet, megvártam, míg újra átmelegszik az egész, belekevertem darát, és addig főztem, amíg jó nem lett. Két ponton rontottam el: kifelejtettem a sót, és nem szabadott volna a karamellt lehúzva kevergetni, hanem egy csepp tejjel kellett volna megakadályozni a szenesedést. A gond ott volt, hogy a tejesdoboz zárva volt vala :-( , így vacakolni kellett vele (első körben ezért lett a karamell félrehúzva, tekintve, hogy érzékeny jószág, én meg valahogy nem kívántam a cukor-szenet). Legközelebb elő kell készíteni mindent, és a sót a beleöntés után rögtön belerakni a tejbe, úgy nem felejtődik el.<br />
Amin esetleg még lehetne javítani, az a cukor mennyisége. Bár az összes karamell feloldódott (nagyon megijedtem, amikor a hideg tejtől egy páncéllá merevedett), talán mégis kevés volt a cukor, de lehet, hogy a só hiányzott, sőt, a kettő együtt a legvalószínűbb.
</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
