<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: linux | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/linux/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2013-06-25T19:50:08+02:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gento - Para vagy nem para]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2013/06/gento-para-vagy-nem-para/"/>
    <updated>2013-06-25T19:48:00+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2013/06/gento-para-vagy-nem-para</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Twitteren volt egy ilyen üzenetváltás:</p>

<blockquote><p>@hron84: Kiprobaltam megint a #gentoo -t. Mar elfelejtettem, hogz mennyit kell
varni egy firefoxra. [...]
@team4world: @hron84 lehet én is kipróbálom. Mennyire parás egy frissítés?
@hron84: @team4world Ha mindenbol csak stabil verziot hasznalsz, akkor abszolut
nem para. Ha elkezdesz a testing arch-csal ismerkedni, figyelni kell.
@hron84: @team4world Lehet este osszeszedek egy cikket az ajanlott konfigrol.
@team4world: @hron84 az nagyon jó lenne!</p></blockquote>

<p>Itt tartunk tehát most. Nem aznap este lett ugyan összeszedve, de hát az "aznap"
szó nem is szerepelt a twittben :-). Na jó, evezzünk komolyabb vizekre.</p>

<p>El■rebocsátom, hogy ez nem egy Gentoo tutorial lesz, nem fogok minden fogalmat
elmagyarázni, csak a legszükségesebbeket. Ha nem értesz valamit, ott a <a href="">Gentoo
Handbook</a>, ott a <a href="">Gentoo Wiki</a>, olvass utána. Ennek els■sorban terjedelmi
okai vannak, a Gentoo-ról szóló irományokkal egy könyvtárat meg lehet tölteni
(s■t, bizonyos értelemben ez már
<a href="http://www.gentoo.org/doc/index.xml">megtörtént</a>), ez meg itt csak egy blog.</p>

<h2>Para vagy nem para?</h2>

<p>Mehéz kérdés, mert mindenkinek mást jelent a "parás". Én, aki cirka 3-3.5 évet
tuti lehúzott Gentoo desktop mellett, mást érzek parásnak, mint az, aki most
adja ki élete els■ emerge parancsát. Szóval az els■ körös válaszom kicsit
sántít, mert valójában nincs egzakt válasz a dologra.</p>

<p>Van, akinek para az, hogy egy Firefoxra - gépt■l függ■en - fél és két óra között
kell várni. Nekem nem volt az, mert én ezzel már tisztában voltam, így a
telepítés során el■bb a Google Chrome-t tettem fel, és csak részben azért,
mert az elmúlt két évben ez vált az els■dleges böngész■mmé, jobban belejátszott,
hogy ez csak bináris formában van jelen (elérhet■ a Chromium is, forrásból
fordul, de ezt még binárisan se szeretem, néha ugyanis bugosabb, mint a Chrome,
nem tudom, miért).</p>

<p>Van, akinek para az, hogy több, ún. <strong>slot</strong> van, ami annyit takar, hogy egy
adott nev■ csomagból többféle verzió is lehet a gépünkön (gondoljunk a PHP-re,
az 5.3 és az 5.4 az két különböz■ PHP-nak számít), és ha nem az alapértelmezett
slot verziót szeretnénk, akkor célzottan kell telepíteni és maszkolni azt, amit
nem szeretnénk (esetünkben én nem vagyok olyan nagy PHP 5.4 fan, akkor sem, ha a
hardcore PHP-sok ezért megszólnak, szóval én hanyagolom azt a verziót).</p>

<p>Szóval hogy mi para és mi nem, az egyénfügg■. Nagyon fontos dolog, hogy a Gentoo
egy teljesen más hozzáállást igényel, mint a legtöbb disztró. Ez els■sorban arra
irányul, hogy pontosan tisztában kell lenned azzal, hogy mit és hogyan
szeretnéd, valamint nagyon oda kell figyelned arra, hogy mit csinálsz. Ha
valamit nem értesz, nem lehet elbliccelni, utána kell olvasni, át kell gondolni,
sokszor. De cserébe egy végletekig testreszabható rendszert kapsz, és ez nagyon
sokszor megéri.</p>

<h2>Ajánlott hardverek</h2>

<p>Töprengtem, hogy ne az legyen az alcím, hogy "Milyen hardvert ne vegyek", de
aztán arra gondoltam, hogy nem leszek ennyire destruktív.</p>

<p>Szóval, Gentoo esetében legyen egy jó procid, lehet■leg sok maggal,
HyperThreading kiemelten jó, ha van és be is van kapcsolva. Minél több
processzort listáz a /proc/cpuinfo, annál hamarább végzel a telepítéssel.</p>

<p>Legyen továbbá sok RAM-od. 2G RAM alatt eszünkbe se jusson Gentoo-t telepíteni!
Tapasztalataim szerint 3-4G RAM az, amivel már t■rhet■ (pontosabban kivárható)
id■ alatt összeáll valami rendszernek már nevezhet■ tárgy.</p>

<p>A winyó kiemelten fontos. Nem csak a tárhely (a gyökérre lehet nyugodtan 30G-t
szánni, meghálálja a rendszer, a home legyen külön partíció) fontos, de a
merevlemez pörgési sebessége is. Ha 5400 RPM-es merevlemezünk van, ne egy bödön,
hanem két bödön kávét készítsünk be. Ezt az infót szokás elrejteni a merevlemez
címkéjén, vagy akár le is hagyni, így telepítés el■tt mindenképp nézzünk el a
Google felé, a merevlemez típusszámával, az els■ három találat a gyártó
datasheetjére fog vinni, ha nem, tegyük hozzá, hogy 'speed'. SSD felhasználók
itt komoly el■nnyel indulnak.</p>

<h2>Mit rakjak fel?</h2>

<p>Kezd■knél ez nagyon gyakori kérdés, és a kellemetlen élmények nagy része az ezen
kérdésre adott rossz válaszokból adódik. Tisztában kell lennünk azzal, hogy a
Gentoo egy <em>forrásalapú</em> rendszer, vagyis a <em>bináris</em> rendszerekkel ellentétben
itt a legtöbb csomag a <strong>gépünkön, forrásból fordul</strong>, legyen szó a GCC-r■l vagy
a Gitr■l. Van néhány olyan csomag, ami elérhet■ binárisban is, vagy épp
kizárólag abban mert a gyártó nem tette elérhet■vé a szoftver forrását. Ez
utóbbira példa az Adobe Flash playere, az el■bbire pedig a LibreOffice, mert
err■l köztudott, hogy még er■s gépen is fél nap egy fordítás.</p>

<p>Én az alábbi metodikát követem:</p>

<ul>
<li>El■ször összerakok egy alaprendszert. Legyen konzolom, legyen egy friss és
jól m■köd■ kernelem, Grub (1-es mert én azt szeretem), hálózatom, meg más
effélék, egyszóval álljon meg a saját lábán a rendszer, ne kelljen hozzá
LiveCD. Szerencsés esetben ez olyan 2 óra alatt abszolválható feladat,
kezd■knek se sokkal több.</li>
<li>Következ■ lépés: Legyen egy alap grafikus felületem. Itt általában már
felteszem a kérdést: most rögtön akarok a rendszerrel dolgozni, vagy van id■m
hogy mindent klappoljon? Ha az els■ a válasz, akkor mindenféle preferenciát
figyelmen kívül hagyva, komolyabb USE flag állítgatások nélkül felszórok egy
IceWM-et, egy Google Chrome-t, meg valami terminált, mondjuk XTerm-et. Ez
<strong>nem</strong> eredményez összkomfortos rendszert, ennek csak az a célja, hogy
miközben a ház épül-szépül, legyen hol dolgozni meg aludni. Amennyiben
ráérek, átugrom ezt a pontot.</li>
<li><p>Ezután rá lehet térni a preferenciáknak megfelel■ rendszer telepítésére.
El■ször mindig az USE flag állítgatásokat kezdem el. Mivel én GNOME-fan
vagyok, így a make.conf -ba mindenképpen bekerülnek a <code>gnome</code>, <code>gtk</code>, <code>avahi</code>
flagek, ezen felül PulseAudio-ellenes vagyok, így a <code>alsa</code> és <code>-pulseaudio</code>
is. Elég jó alapbeállításokat lehet szerezni az <code>eseletc profile list</code>
kimenete alapján kiadott <code>eselect profile set &lt;szám&gt;</code> paranccsal is, ahol a
<code>&lt;szám&gt;</code> a lista elemei mellett látható számot jelenti, kockás zárójelek
nélkül.
Sorrendileg el■ször mindig a konzolos cuccokat szoktam felszórni, nem csak
azért, mert ezek hamar fordulnak, hanem mert ezeket utána már tudom
használni, amíg a grafikus cuccok születnek. A teljesség igénye nélkül egy
kis lista:</p>

<ul>
<li>flaggie: hasznos cucc a csomagonkénti USE flag es keyword állításra. Ezen
felül tud licenceket is elfogadni, de én általában minden licencre
rábólintok, mert így könnyebb az életem. A /usr/portage/licenses alatt
lehet kultúrálódni egyébként.</li>
<li>portage-utils: újabban része a stage3 alaprendszernek. Hasznos kis utilityk
gy■jteménye, a <code>q --help</code> parancs nagyon szolgálatkészen mutatja be ■ket
egyenként.</li>
<li>eix: A Google helyi megfelel■je :-). Alapvet■en csomagkeresgélésre
használható, részletes információkkal szolgál arról, hogy milyen csomagok
érhet■ek el a rendszerben. A kézikönyvekben ajánlott <code>emerge --sync</code>
parancs helyett (ha már fenn van az eix<code>mindig az</code>eix-sync` parancsot
használjuk, mert ez frissíti az eix adatbázisát is a sync végén, plusz ad
egy kedves listát az ■j/frissült/törölt csomagokról. Ezt gondosan
tanulmányozzuk.</li>
<li>gentoolkit: Szintén hasznos csomagkezel■ gyüjtemény. Én egy parancsot
használok bel■le permanensen, a többit csak szükség esetén, ez pedig a
glsa-check. Mind desktopon, mind pedig szerveren kiemelten fontosnak tartom
ugyanis, hogy ne legyen fenn olyan csomag, melyben ismert sebezhet■ség van.
Egy id■ után hajlamos az ember rászokni arra, hogy ha egy frissebb verzió
bugos lenne egy adott csomagból, akkor a bugos verziót és afelettieket
kimaszkolja, majd az egészet elfelejtse. Ilyenkor jó a glsa-check, ami
figyelmeztet, hogy bizony-bizony abba a verzióba már találtak egy komoly
bugot, és talán érdemes lehet megfontolni a frissítést.</li>
<li>eselect és pluginjei: maga az eselect szintén az alaprendszer része, a
pluginjei pedig a legtöbb esetben a hozzátartozó csomaggal kerülnek fel. Az
update-alternatives-nek felel meg, csak kissé okosabb és színesebb. Érdemes
ismerkedni vele.</li>
<li>bash-completion: akinél a Tab billenty■r■l már lekopott a festék (mint
nálam :-) ), annak kötelez■ elem. Konfigur■lni eselect-tel lehet, hogy mely
kiegészítések legyenek engedélyezve. Figyeljünk, hogy alapértelmezés
szerint per-user állítgatjuk ezeket, globális engedélyezéshez használjuk a
<code>--global</code> kapcsolót.</li>
<li>mc: kell-e bemutatni a Midnight Commandert? Szerintem nem. Figyeljünk, hogy
kapjon <code>samba</code> és <code>sftp</code> flageket valahonnan, különben félkarú óriás. A
<code>slang</code> flag pedig a szép magyar felülethez segít hozzá minket.</li>
<li>nano: Ha mcedit pártiak vagyunk, akkor nem érdekes, ha vim/emacs pártiak,
nézzünk rá erre a kis editorra, amíg kedvencünk fordul. Syntax coloring,
keresés, vágólap... és egyszer■ használat. Része az alaprenszernek.</li>
<li>sudo: sajnos nem része az alaprendszernek ez a kötelez■ kis program. Tegyük
fel, alig van függ■sége.</li>
<li>layman: a küls■ csomagtárólók kezel■je. Okosan paraméterezve rögtön
feldobja a 3 legnépszer■bb verziókezel■t is, függ■ségként.</li>
</ul>


<p>Ezután jön a grafikus rendszer. GNOME pártiként én a gnome-light csomaggal
indítok, ez egy metacsomag, semmit nem telepít, csak függ■ségei vannak, mint
egy rossz drogosnak. Viszont mindent felrak, ami egy alap GNOME desktophoz
kell. Emellé érdemes beütemezni a xorg-x11 csomagot is, ami a grafikus
felület megjelenítését szolgáló X11 szervert rakja fel.</p>

<p>Ezután jön a grafikus rendszer. GNOME pártiként én a gnome-light csomaggal
indítok, ez egy metacsomag, semmit nem telepít, csak függ■ségei vannak, mint
egy rossz drogosnak. Viszont mindent felrak, ami egy alap GNOME desktophoz
kell. Emellé érdemes beütemezni a xorg-x11 csomagot is, ami a grafikus
felület megjelenítését szolgáló X11 szervert rakja fel.
Figyeljünk arra, hogy ha sehol másutt nem is, de itt mindenképpen használjuk
az emerge <code>--ask</code> vagy <code>--pretend</code> kapcsolóinak egyikét,
hogy kiírja, mit telepítene. Azért fontos, mert els■ körben be
kell l■ni a videókártya és a beviteli eszközök típusát a make.conf -ban, és
itt egész jó tippeket kapunk a lehetséges értékekr■l a xorg-drivers sorában.
Ne feledjük, hogy a minusz jel mindig kivonást jelöl, vagyis az nincs
kiválasztva. Beviteli eszköznek általában a <code>keyboard</code>-ot, a <code>mouse</code>-t és az
<code>evdev</code>-et szoktam választani (ez utóbbi mindenképp kell), tapipad mániákusok
ne feledjék a <code>synaptics</code>-ot is kérni az eladótól a meglepetések elkerülése
okán.
Kell egy jó login manager is, GNOME esetében ez a GDN, bár én most LightDM-et
raktam fel, csak úgy próbából. Nem rossz, de a GDM jobb.</p>

<p>Most jövök rá, hogy KDE  fanok is vannak itt. Nekik rossz hírem van: nem
nagyon tudok mit ajánlani, mert ritkán vetemedek KDE használatra, mostanság
ez a
gyakoriság a sohához tendál. Asszem a kdebase-startkde csomag visz el az
alaprendszerig, kdm csomag van, és a kde-l10n csomagtól lehet várni
lokalizációt. A xorg-x11 pedig itt is kötelez■ elem.</p>

<p>Figyeljünk arra, hogy amennyiben nem KDE desktop a cél, els■ két körben
tiltsuk a <code>qt4</code> USE flaget, mert ez magával hozná a Qt grafikus könyvtár
telepítését, ami elég hosszadalmas móka. KDE-s álmok esetében viszont épp
ellenkez■leg: engedélyezzük, méghozzá minél koraibb szakaszban, a KDE-s
cuccok nagy része le fogja fikázni a rendszerünket, ha nincs mindenütt Qt
támogatás.</p>

<p>Grafikus cuccokra ajánlatok:</p>

<ul>
<li>Porthole: Gtk alapú csomagkezel■, Debianon Synaptic-nak hivnak egy ehhez
nagyon hasonló cuccot. Az USE flag kezel■jének használatát lehet■leg
mell■zzük, a Ctrl+R megnyomására feljöv■ parancssorból használjuk a
flaggie-t. Igy nem érnek meglepetések egy frissítésnél. KDE rendszerhez a
Kuroo jobb, de a Kuroo4 fejlesztése még igen aktívan tart, nem tudom,
mennyire stabil a cucc. USE flageket itt is inkább flaggie-vel, bár a régi
Kuroo (a KDE 3-as) rendesen kezelte a package.use fájlt.</li>
<li>Gitg: Roppant hasznos cucc, ha Git-tel dolgozunk. Soronként stage-elhet■
commit és history tallózó segíti a munkát.</li>
<li>NetworkManager: furcsa, de nem alapértelmezett a telepítése. Desktopon,
wifi-mentes környezetben nincs is rá szükség, laptopon viszont
kötelez■ elem, a hálózati konfigokat másképp nem fogjuk tudni kényelmesen
managelni. A hasonló nev■ (csak végig kisbet■s) USE flag beállítása
szintén fontos. Régebben volt valami PolicyKites para, de úgy tudom, az
már megoldódott, mert más disztróban is volt, és azokban már meg van
oldva.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>Frissítés</h2>

<p>Ide jön az, amit els■ körben válaszoltam a kérdez■nek: ha mindig csak stabil
cuccokkal dolgozol, akkor nincs para, a Gentoo fejleszt■knél elég szigorú a QA,
ha nincs elég community visszajelzés a csomagr■l, akkor nem is lesz stabil.
Viszont amíg van komoly hiba vele, szintén nem lesz az. Vagyis stabil csomag
általában csak stabil dologból lesz. Néha el■fordulnak csomagolói melléfogások,
véletlen stabilnak jelölések, de ez szimpla emberi mulasztás, és nagyon-nagyon
ritka, mindenesetre érdemes hetente ellátogatni a Gentoo f■oldalára, és
csekkolni a híreket.</p>

<p>Azért arra mindenképp figyeljünk, hogy <strong>legalább hetente egyszer futtassuk meg
a frissít■ parancsot</strong> (ez az <code>emerge -DuNa world</code>), célszer■en hétvégén, vagy
lefekvés el■tt. Reggelre tuti végez. Ha nagyon nincs id■nk, havinál ritkább
frissítést akkor se ütemezzünk, különben nagyon sokat kell várnunk.</p>

<p>Para akkor szokott lenni, ha küls■ csomagtárolókbol (layman) teszel fel
testinges (~ arch-os, ez egy tilde jellel prefixelt architektúra nevet, pl.
~amd64 jelent) csomagokat. Nagy para meg akkor, ha nagyon bevállalós vagy, és
kipróbálsz pl. live ebuildeket (közvetlenül verziókezel■b■l forduló csomagokat),
vagy két csillaggal megjel■lt unstable cuccokat (a live ebuildek egyébként ez
utóbbiak részhalmazát képezik). Kezd■knek és középhaladóknak nagy ívben
kerülend■ terület ez.</p>

<p>A fenti parancsot használva néha megjelennek sárga USE flagek is a csomagok
mellett. Ez azért van, mert a <code>-N</code> kapcsoló a USE flag frissülésekre is rámegy,
ez ugyanis sokszor valamilyen plusz támogatást is jelent, verzióváltás nélkül.
Bekapcsolt <em>ccache</em> mellett, ha csak kikapcsolt flag került be, a csomagok
secc-pecc lefordulnak, ha van, akkor pedig gazdagabbak leszünk egy, az
igényeinknek jobban megfelel■ csomagnak (amennyiben az USE flageket a saját, és
nem a szomszéd igényei alapján állítottuk be).</p>

<p>A frissítéseknél lehet azért trükközni. A <code>-DuNa</code> mindent felsorol, ami épp
frissülni akar, de ha mondjuk nem akarunk egy Firefox forgatásba belekezdeni,
akkor csinálhatjuk úgy is, hogy kézzel felsoroljuk a frissítend■ csomagokat egy
<code>emerge -u1</code> parancs argumentumaiként, verziószám nélkül, kihagyva a Firefoxot,
egy kés■bbi id■pontban frissítve azt.</p>

<p>Nagyjából ennyi lenne. Elég hosszúra nyúlt ez az írás is, nem véletlenül mondtam
az elején, hogy könyvtárakat lehet megtölteni a Gentoo-ról szóló
ismeretanyagokkal.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[VMware billentyűzet probléma]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/04/vmware-billentyuzet-problema/"/>
    <updated>2009-04-16T14:43:13+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/04/vmware-billentyuzet-problema</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Újrapakoltam a melóhelyi gépet, és rögtön elkezdett nem működni a billentyűzet elég nagy része. A betűk, meg az írógépszámok még okésak voltak, de a nyílgombok és felettük a hatos együttes egy <strike>emberként</strike> billentyűként mondott csütörtököt. Ami végülis nem csoda, csütörtök lévén, bár ez engem egyáltalán nem vígasztalt.
</p>


<p>
Noshát, a megoldás igen egyszerű lett, <a href="http://www.linuxscrew.com/2008/12/19/vmware-server-console-keyboard-problem-in-ubuntu-intrepid-ibex/">itten</a> van leírva.</p>


<p>
<strong>Szerk:</strong> A megoldás nem volt egészen ilyen egyszerű, sajnos bele kellett mászni a xorg-hal lelkivilágába is...
</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vice: magyar kiosztású billentyűzet]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/04/vice-magyar-kiosztasu-billentyuzet/"/>
    <updated>2009-04-06T18:38:53+02:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/04/vice-magyar-kiosztasu-billentyuzet</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Idegesítő dolog, de a vice linuxon magyar kiosztású billentyűzet esetében félig átmegy passthru módba, mert a vkm fájl hozzá angol leosztáshoz van kitalálva, az pedig nagyjából stimmel is.<br />
Amiért baj, hogy ilyen, az az, hogy a speckó szimbólumok némelyike kicsit nehezebben vihető be, plusz ha az ember keze c64 esetében a c64 kiosztásra áll át, akkor nagyából semmit nem fog találni. Klasszikus példa: 'LOAD "$",8'. Ez ugye alapbol úgy üttetik be, hogy load, shiftre könyököl, 242, shiftről lemász, vessző, 8, enter. Igen ám, de ez magyar kiosztáson nem jót ad, ott ugyanis a shift+4 az felkiáltójel, a dollárjelhez le kell mászni a shiftről és altgr-rel kell hülyéskedni.
</p>


<p>
Miután már sokadszorra szaladtam bele, átírtam az eredeti vkm fájlt, hogy megfeleljen <strike>kényes úri izlésemnek</strike> az igényeimnek. A fájl <a href="http://users.hanzo.hu/~hron/x11_hu_sym.vkm.gz">itten</a> érhető tetten. Ki kell csomagolni (gunzip), majd be kell másolni valahova. Ezután a Vice emulátoron belül Beállítások -&gt; Billentyűzet beállításai -&gt; Szimbolikus leképezés betöltése, majd itt kitallózni. <em>Btw, hogy ez milyen hülye elnevezés... Szimbolikus térkép esetleg...</em>
</p>


<p>
Amit a cuccról tudni érdemes:
<ul>
<li>nagyjából minden a helyén van, ez alól a ← és ↑ gombok kivételek, őket az End illetve a Delete gomb hordozza.</li>
<li>Az y-t és a z-t felcseréltem, hogy az angol kiosztású C64 billentyűzethez teljesen hasonuljon a cucc. Ha ez valakit zavar, kommentben mind a kis, mind a nagybetűknél ott van az eredeti, vissza lehet írkálni. Ez igaz az összes módosításra, ahol letiltottam, vagy átdefiniáltam valamit, ott kommentben ott az eredeti beállítás is, így ha valami nem tetszik, egyszerűen vissza kell írni az eredeti beállításra.</li>
</ul>
</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Megérteni a folyamatot]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/02/megerteni-a-folyamatot/"/>
    <updated>2009-02-11T09:15:30+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/02/megerteni-a-folyamatot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
Amikor a nyilvánvaló hiba nem is annyira nyilvánvaló.
</p>


<p>
Van egy szerverem, mely alapvetően egy webszerver és egy levelezőszerver, ez utóbbi az előbbiben regisztrált domainek számára biztosít levelezést.
</p>


<p>
A rendszer maga rém egyszerűen működik, a Postfix a MySQL-t zaklatja, hogy akkor én most mely domainekért is vagyok felelős? Ki az a Kovács János? Hova kell kézbesíteni a pooh.bear@forest.com leveleit? Meg ilyen nagyon hasonló kérdésekkel. <br />
Amibe belefutottam, az az volt, hogy a szerver időnként különféle riportokat generál saját működéséről, és ezt elküldi a rendszergazdának, pontosabban a root-nak. Mivel ez a része mindig is önműködő volt, sosem bántottam. <br />
Viszont nem szeretem, ha a webes felületen bármilyen root@ felhasználó belépked, így lett kreálva egy user a szerver fő domainjén belül, és a root leveleit neki címeztettem. A dolog ment is, mígnem egy szép napon elkezdtek nagyon furcsa dolgok történni.
</p>


<!--more-->


<p>
Jött egy non-delivery report azzal, hogy a root nevű usert ő bizony nem találja, legyek szíves ezt tudomásul vennni, mint postmaster. És csak a root-ot nem. <br />
Vagyis az alias elkezdett úgy működni, hogy a levél el akart menni a root-nak, az nem volt feloldható, visszapattant a postmaster-nek, aki viszont már feloldható volt az admin@ -ra, és a levél (ugyan mint NDR), de végülis megérkezett az admin postaládájába. <br />
Tesztlevél: NDA. Oké. Postfix ismer olyant, hogy root? Ismerni ismer, sőt, fel is oldja a nevet admin@ -ra. Az admin@ -nak lehívhatók az infói? Le. WTF? <br />
Mivel jobb ötletem nem volt, a levélküldő alkalmazásokat kezdtem el átállítgatni, hogy a fontos levelek azért megjöjjenek rendesen, ne csak NDR-en keresztül. A szervert úgy mellesleg <a href="http://hup.hu/node/59756" title="Postfix+mysql: root nem található">fel is jelentettem</a>, de a probléma nem öltött akkora méreteket, hogy tudtam volna időt szánni a nyomozásra.
</p>


<p>

Aztán egy szép napon valaki előszedte a fórumtémát, hogy akkor most végülis mi volt. Ennek kapcsán valaki más megkeresett IRC-n, hogy akkor ő most segítene, nézzük meg, mi lehet a baj. <br / />
Először is, bekért egy csomó infót a szerverről, amit lehetett készségesen el is küldtem. Végül egy ilyen sor keltette fel a kíváncsiságát:
</p>


<p><code>
myorigin = /etc/mailname
</code></p>

<p>
Mi is az a myorigin? Nos, mint kiderült, a myorigin az a beleértett végződés, amit a Postfix a végződés nélküli címekhez rendel hozzá. Vagyis ha valaki azt mondja, hogy akkor ezt most küldd el a root-nak, akkor ő veszi a myorigin értékét (azaz kiolvassa a /etc/mailname tartalmát), hozzácsapja a root felhasznlónévhez, és elkezdi a rendes levélküldési folyamatot: megnézi, felelős-e ezért a domain-ért, ha igen, akkor pedig mit kell kezdeni a levéllel.
</p>


<p>
Nos, a bukta már az első keresésnél kiderült: a Postfix nem volt felelős azért a domain-ért, ami értéket a myorigin végülis felvett. Ennek az volt az oka, hogy a homályos múltban még homályosabb okokból a szerver hostneve át lett írva mail.mittudomain.com -ról mittudomain.com-ra (én sosem csinálok ilyent, de nem kizárólag az enyém a szerver), majd a Postfix-től el lett véve a cím, mondván, hogy innentől ilyen címzett nem lesz. <br />
A gond csak az volt, hogy a másik rendszergazda a /etc/mailname értékét nem írta át, hanem maradt mail.mittudomain.com -nak, és a Postfix továbbra is ezt értette bele a végződés nélküli címekhez. Mivel azonban ilyen domainért ő nem volt felelős, megpróbálta kifelé feloldani. A DNS saját magára mutatott, ám mivel ő továbbra sem érzett semmilyen elkötelezettséget a mail.mittudomain.com domain irányába, a kézbesítést feladta, és kihisztizte magát a postmaster vállain egy NDR formájában.
</p>


<p>
A végső megoldás természetesen az /etc/mailname értékének az átfaragása, a probléma azonban az elvvel van. <br />
Általánosságban igaz, hogy ha az ember gépet nevez át (mondjuk már ahhoz is nagyon nyomós indok kell, hogy a gép nevét megváltoztassam), akkor igyekszik a legnagyobb alapossággal eljárni, és sed-del végigjárja az összes szóbajöhető érintett konfigot, lecserélve a gép régi nevét az újra. Ezt a kollega meg is tette, azzal az apró pici különbséggel, hogy a végén nem grep-pelt egyet, hogy biztos nem maradt-e a sarokban valahol egy apró pici fájl, benne a régi névvel. A main.cf pedig nem egyértelműen hivatkozott erre a névre, hanem közvetve, az /etc/mailname értékén át. Mivel pedig a main.cf meg lett nézve, onnét a régi név gyökeresen ki lett írtva, így a Postfix teljes joggal érezhette, hogy márpedig ehhez a dologhoz neki köze nincsen.
</p>


<p>
És hogy mi a tanulság? Az, hogy ilyen neveket nem rakunk le apró pici fájlokba, hanem bevéssük rendesen a konfigba. Egyfelől a dolog jobban parsolhatóvá válik (nem kell külön ellenőrizni, hogy akkor ez most fájl vagy sem), másfelől pedig egy esetleges probléma felmerülésekor eggyel kevesebb nyomon kell elindulni. No és persze a névváltásokat meg kell alaposan tervezni, és a végén vissza kell ellenőrizni, hogy valami hülye spion nem ragaszkodik-e foggal-körömmel a régi névhez.
</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KDE4 SVN-ből 2 - Az asztal]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2009/01/kde4-svn-bol-2-az-asztal/"/>
    <updated>2009-01-19T16:11:21+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2009/01/kde4-svn-bol-2-az-asztal</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a name="plasmoid"><h3>Plazma az asztalon</h3></a></p>

<p>
Nem, ez nem plazmatévé, nem is <a href="http://hu.wikipedia.org/wiki/Plazma" title="Wikipédia - Plazma">plazma</a>, ez valami teljesen más. <br />
Ugye emlékszünk még mindenki kedvenceire, a SuperKaramba kisalkalmazásokra? Ezeket az asztalra lehetett szétszórni, és időjárás és a gazdasági helyzet figyelésétől az iWiW-es értesítésekig nagyon sok mindenre lehetett felhasználni őket. A KDE fejlesztői úgy gondolták, ez elég hasznos dolog ahhoz, hogy még integránsabb részévé tegyék a KDE-s asztaloknak, mint amennyire eddig lehetőség nyílt rá.</p>


<!--more-->


<p>
A KDE 4-es verziójában újraimplementálták az ezen kisalkalmazásokat futtató engine-t, és Plasma  névre keresztelték. Mielőtt továbbmennénk, kis fogalommagyarázat:
<ul>
<li>Plasma (plazma): az engine neve, mely a kisalkalmazásokat futtatja. Többféle kliense lehet, például a Kicker (mindjárt), és az asztal maga.</li>
<li>Plasmoid (plazmoid): a kisalkalmazások neve, megfelel a SuperKaramba widgetjeinek</li>
</ul>
<a href="http://hron.me/uploads/2009/01/plasmoid-add.png"><img src="http://hron.me/uploads/2009/01/plasmoid-add-150x150.png" width="150" height="150" title="Katt ide a nagyobb képért" alt="Plazmoid hozzáadása" class="alignright size-full wp-image-237" /></a>
Noha a KDE alapcsomagjait eleve nagyon megszórták plazmoidokkal, (kevés kivétellel) <a href="http://techbase.kde.org/Development/Tutorials/SuperKaramba#SuperKaramba_on_KDE4" title="KDE TechBase: SuperKaramba on KDE 4">lehetőség van</a> a saját magunk által fejlesztett SuperKaramba cuccokat is tovább  használni Plasma alatt. <br />
Ízelítőül itt jobbra láthatóak az alaptelepítéssel jövő plasmoidok listájának egy része (nem fért ki több :-) ).
</p>


<p>
A telepített plazmoidokat az asztal jobb felső sarkában található sárga amorf "dologgal" megjelölt területére kattintva adhatjuk hozzá asztalunkhoz. A hozzáadott kisalkalmazás ezek után mozgatható, átméretezhető vagy elforgatható. Ha elidőzünk rajta, valamelyik függőleges oldal mentén megjelenik egy eszköztár, melyen a hely és helyzetváltoztatásra szolgáló gombokon kívül helyet kapott még egy csavarkulcs is, mellyel szokás szerint a beállítások ablaka hívható elő (ha az adott plasmoidnak van ilyenje), illetve egy bezárás gomb is, mellyel a plasmoid eltűntethető asztalunkról.
</p>


<p><a name="kicked-kicker"><h3>Plazma plazmatálcán kínálva</h3></a></p>

<p>
Egy nagyon furát mondok: a Kicker az általunk ismert formájában megszűnt létezni, nincs többé. A KDE 4-ben ezt is teljesen újragondolták. Mert mi is a tálca? Az asztal része. Mik vannak rajta? különböző kisalkalmazások. Hohó, hiszen ezeknek már egy rendszer ki van találva, a fent tárgyalt Plasma! Miért ne lehetne a rendszertálca is egy (speciális) plazmoid? Semmi akadálya. S lőn.</p>


<p>
A rendszertálca tehát mostmár csak egy plasmoid az asztalon. Annyiban azonban speciális, hogy képes más Plasmoid-okat megjeleníteni illetve néhánynak egy kissé megváltoztatja a viselkedését.<br />
Ha nem akarnánk elhinni, tekintsük meg a tálca jobb oldalán megbúvó amorf kis ikont, mely nagyon hasonlít asztali társára. A működése is hasonló, egy kis eltéréssel: egy csík jelenik meg, melyen a kisalkalmazások hozzáadására szolgáló műveleteken kívül magának a tálcának a beállítását szolgáló műveletek is helyet kaptak.
</p>


<p><a name="apperance"><h3>Kinézet és effektek</h3></a></p>

<p>
A legnagyobb újítás kétségkívül az ablakok és ikonok általános kinézetében történt. Az előző verziókban megszokott, látványosan 3 dimenziós Plastik kinézetet leváltotta a letisztult vonalakból álló, nyugodt és szolíd kinézetű Oxygen. Ehhez az új témához tartozik ikon- és kurzorkészlet, ablakdesign és színséma, valamint egy rakat (stílusban illeszkedő) háttér. A KDE 4.2-ben debütál ez utóbbiak legfiatalabb tagja, az <a href="http://pinheiro-kde.blogspot.com/2008/12/air-we-breath.html">Air</a>. Egyedül talán az indítómenü őrzi még a régi KDE-s kinézetet, és emlékeztet a régi időkre.
</p>


<p><a href="http://nuno-icons.com/images/wall/snapshot3.jpg"><img src="http://1.bp.blogspot.com/__JNFVYfijS4/SUgy1wMzXII/AAAAAAAAAVc/4vlwNlxE5Fw/s400/snapshot5.png" width="400" height="250" title="Katt ide a nagyobb képért" alt="Air háttérkép" class="size-full wp-image-237" /></a></p>

<p>
Ám az asztal kinézete nem csak megújult, hanem - az idők szavának megfelelően - jónéhány effekttel is gazdagodott. Ezek egy jó része csak megfelelő beállítások és hardvertámogatás mellett érhető el, egy másik részükhöz azonban nem szükséges a gépünk részéről semmilyen extra. Ilyen például a tálcán ablakváltó gombjain való végighúzás közbeni simított egérkövetés a tooltip által, illetve a Konsole beállítópanelének kinézetváltója.
<br />
Ezen felül egy csomó olyan grafikai effekt került be a konkurrens Compiz ötleteit felhasználva, mellyel inkábba a prezentációhoz színesíthetjük asztalunkat, a folyamatos használatot bizony igencsak hátráltatja az illető megoldás, valamint hardveres támogatás is szükségeltetik hozzá.<br />
A már divatnak számító asztalkocka mellett hóesésben és esőben dolgozhatunk, lehetőség van arra, hogy ablakainkat a bezárógombbal elégessük, valamint sok egyéb dologra is.<br />
Van azonban egy effekt, mely különösen hasznos tud lenni, és érdemes elgondolkodni az engedélyezésén, ha lehetőségünk van rá: élő előnézeti képet tud biztosítani az ablakainkról azok gombja felett elidőzvén. Ez a fent említett standard simított tooltip-effektbe nagyon szépen belesimul, és a váltások nem annyira élesek, mint a Compiz esetében (valamint sokkal gyorsabbak is).
</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
