<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: teszt | Hron's blog]]></title>
  <link href="http://hron.me/blog/tags/teszt/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hron.me/"/>
  <updated>2013-04-07T04:54:22+02:00</updated>
  <id>http://hron.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gábor Garami]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[OpenID szolgáltató váltás - Tapasztalatok]]></title>
    <link href="http://hron.me/blog/2011/02/openid-szolgaltato-valtas-tapasztalatok/"/>
    <updated>2011-02-10T13:34:16+01:00</updated>
    <id>http://hron.me/blog/2011/02/openid-szolgaltato-valtas-tapasztalatok</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Így, egy év után ugy érzem, megérte váltani. Nem csak azért, mert a MyOpenID haldoklik, hanem mert a VeriSign sokkal okosabb, sokkal több mindent tud, mint a régi szolgáltatóm.</p>

<ul>
<li>Tud OTP jelszavakat használni (telefonra telepíthető alkalmazás gyártja szakmányban a belépőkódot)</li>
<li>Ha nincs nálam a teló, vagy valamiért nem tudok prezentálni kódot, semmi vész: küldenek egyet! Választhatok, hogy telefonon óhajtom, vagy e-mailben (nem szeretik a magyar telószámot, marad a mail)</li>
<li>Regisztrációkor az identitásomon belül is megmondhatom, az adott oldalnak mit adjon át. Ehhez a MyOpenID-n külön identitást kellett volna csinálni, ha pl. a születesi adataimat éppen nem akarom tudatni az oldallal.</li>
<li>Firefox plugin</li>
<li>és még egy sereg hasznos dolog.</li>
</ul>


<p>Ami negativ:
 * Az a kis plugin, ami kitalálja, hogy még nem vagyok belépve a fiókomba, csak Firefoxra érhető el
 * A OpenID szerver, ha nem vagyok belépve, egy kis hibaablakot dob ki. Ezen ott van a login linkje, de nem kattintható.
 * A Firefox plugin buta, vagy csak a delegált címet képes kitölteni, vagy csak a pip-es URL-t, választási lehetőség 0.</p>

<p>Ezekkel mind együtt lehet élni, csak az objektivitás látszatának megőrzésének okán soroltam fel őket. Így kevésbé tűnik fizetett VeriSign hirdetésnek a bejegyzés :-)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
